[
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/politica/su-agenda-perversa/",
        "title": "Su agenda perversa, La izquierda latinoamericana | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSu agenda perversa, La izquierda latinoamericana | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tLa izquierda latinoamericana\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tSu agenda perversa\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n15 de Enero de 2024\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Pol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nExpresidente de IPAE\nDirector de Lampadia\u00a0\nEn Lampadia hemos reclamado en varias ocasiones la presencia en la vida peruana de una izquierda moderna, como la del laborismo neozeland\u00e9s, que llev\u00f3 a su pa\u00eds a la frontera del desarrollo integral, econ\u00f3mico, social e institucional, promoviendo la inversi\u00f3n privada, delimitando el rol del Estado a crear regulaciones inteligentes y medidas, y a brindar excelentes servicios p\u00fablicos.\nPero nos equivocamos, en las izquierdas latinoamericanas no hay vocaci\u00f3n de modernidad, no hay vocaci\u00f3n de desarrollo, no hay vocaci\u00f3n para fomentar el bienestar general.\nTenemos clar\u00edsimos ejemplos de que las izquierdas regionales ni siquiera tienen verdaderos compromisos ideol\u00f3gicos con la b\u00fasqueda de un Estado eficiente que promueva la mejora de sus pueblos.\n\nLa historia nos muestra que estas pobres izquierdas solo buscan detentar el poder, y para ello, no han encontrado mejor camino que aliarse con las actividades econ\u00f3micas criminales, como el narcotr\u00e1fico, la tala ilegal, el contrabando, la trata de personas y las extorsiones, entre otras.\nEste es el caso del socialismo en Cuba, la sagrada fuente de todas las izquierdas regionales, que pauperiz\u00f3 a su poblaci\u00f3n, mientras los jerarcas de la \u2018revoluci\u00f3n\u2019 se enriquec\u00edan con las actividades econ\u00f3micas criminales, como el narcotr\u00e1fico.\nEste es tambi\u00e9n el caso del socialismo del siglo XXI en Venezuela, que, dirigido por Cuba, pauperiz\u00f3 a los venezolanos en convivencia con todos los cr\u00edmenes imaginables, enriqueciendo, por supuesto, a los Ch\u00e1vez, los Cabellos y los Maduros, etc.\nAmbos, Cuba y Venezuela, son exportadores de su perverso modelo pol\u00edtico, desarrollan narrativas falsas, crean mitos como el de la calidad de la educaci\u00f3n y la salud en Cuba, falsean las cifras de sus econom\u00edas para impregnar las estad\u00edsticas de organizaciones internacionales incautas, y dan ropaje seudo ideol\u00f3gico y financiamiento a los limitados l\u00edderes del resto de la regi\u00f3n.\nOtro caso ic\u00f3nico del socialismo corrupto en la regi\u00f3n, es el de Brasil con Lula da Silva al frente, que m\u00e1s all\u00e1 de permitir el crecimiento del narcotr\u00e1fico, coopt\u00f3 a las empresas constructoras brasile\u00f1as para corromper la pol\u00edtica de sus pa\u00edses vecinos, c\u00f3mo en el Per\u00fa, donde por instrucciones del propio Lula, se repart\u00eda dinero a diestra y siniestra, armando una red amplia de corrupci\u00f3n.\nSin ir tan lejos, en el Per\u00fa, apenas la izquierda tom\u00f3 el gobierno con Castillo-Cerr\u00f3n-Per\u00fa-Libre y todos sus socios, \u201cabrieron las puertas y colocaron alfombra roja a las econom\u00edas criminales, a los representantes visibles de estas econom\u00edas ilegales. Los convirtieron en actores pol\u00edticos, pretendi\u00f3 darles un ideario, convertirlos en su base social y les abri\u00f3, por primera vez, Palacio de Gobierno y entraron por la puerta grande. Estuvieron los mineros ilegales, los cocaleros y una serie de quintacolumnistas de econom\u00edas criminales que entraron de la mano de Castillo\u201d. (Ver: \u201cEl Per\u00fa es terreno f\u00e9rtil para todas las estructuras criminales\u201d, Rub\u00e9n Vargas C\u00e9spedes, El Comercio, 14 de enero, 2024).\n\nTenemos pues que entender que nuestras izquierdas latinoamericanas est\u00e1n \u00edntimamente vinculadas con la corrupci\u00f3n.\n\u201cHay una t\u00e1cita alianza entre el crimen organizado y la izquierda. El crecimiento de organizaciones criminales acompa\u00f1\u00f3 el del Socialismo del siglo XXI en la regi\u00f3n\u201d. As\u00ed lo dice V\u00edctor Tipe, en Per\u00fa21, 13 de enero, 2024.\nLa perversa agenda de las izquierdas latinoamericanas\n\nTomar el poder de cualquier manera, si es necesario, con fraude.\nCambiar la estructura pol\u00edtica del Estado, de preferencia mediante una asamblea constituyente, para concentrar el poder y perennizarse en \u00e9l.\nCooptar a las fuerzas armadas con los circuitos de corrupci\u00f3n.\nDestruir la base de crecimiento de la econom\u00eda y estatizar sectores econ\u00f3micos poderosos, para amedrentar a los representantes del capital y convertir al Estado en el \u2018se\u00f1or repartidor\u2019, del que dependan los m\u00e1s vulnerables.\nOponerse a todo proyecto institucional y productivo que pueda mejorar las condiciones de vida de los ciudadanos.\nAbrir los espacios de operaci\u00f3n de las econom\u00edas ilegales.\nAsociarse con las econom\u00edas criminales, cerrando el c\u00edrculo dise\u00f1ado y ejecutado por Cuba y Venezuela.\n\nEl socialismo latinoamericano es corrupto por dise\u00f1o\nEl socialismo latinoamericano es corrupci\u00f3n\n\u00a1No al socialismo corrupto\u00a1\u00a1\u00a1 Lampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/economia/los-paises-mas-ricos-del-mundo-en-2023/",
        "title": "Los pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023, El Per\u00fa largamente por debajo de su potencial | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023, El Per\u00fa largamente por debajo de su potencial | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tEl Per\u00fa largamente por debajo de su potencial\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n8 de Enero de 2024\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Econom\u00eda\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nExpresidente de IPAE\nDirector de Lampadia\nThe Economist acaba de producir su ranking de los pa\u00edses m\u00e1s ricos. Este incluye tambi\u00e9n la posici\u00f3n de los menos ricos y de los m\u00e1s pobres, como el Per\u00fa.\nEl Per\u00fa, por supuesto, sigue desperdiciando oportunidades de despegar y convertirse en uno de los mejores pa\u00edses para vivir, no necesariamente el m\u00e1s rico, pero s\u00ed suficientemente desarrollado, que sumado a nuestra geograf\u00eda, nuestra diversidad cultural y natural, y nuestro potencial para albergar emprendedores, podr\u00eda ubicarnos entre los mejores pa\u00edses del mundo.\nEl ranking indicado muestra, por ejemplo, el gran desarrollo de Noruega. Un pa\u00eds que ha sabido propiciar, agresivamente, su sector primario, su desarrollo petrolero, aprovechando esa riqueza para tener magn\u00edficos servicios p\u00fablicos y reservas fiscales envidiables, lo que le da sostenibilidad y predictibilidad.\nPues, aunque no quieran creerlo, el Per\u00fa podr\u00eda hacer lo mismo con su riqueza minera, la del cobre, el oro, y tambi\u00e9n del litio. Pero adem\u00e1s tenemos las mejores condiciones para seguir desarrollando la agricultura de exportaci\u00f3n, con frutas, hortalizas y madera; la pesca y el turismo. Todas las actividades que traen la riqueza del exterior.\nEs incre\u00edble que ning\u00fan partido pol\u00edtico, y que ning\u00fan pol\u00edtico o dirigente nacional, haya agarrado la bandera de la revoluci\u00f3n productiva que puede llevar al Per\u00fa a niveles de desarrollo extraordinarios.\nPero nuestra clase dirigente, antes de pensar en crear riqueza, est\u00e1 en la peque\u00f1ez de las luchas fratricidas por \u00ednfimas cuotas de poder.\nLos que s\u00ed han entendido este potencial, son los operadores de las actividades econ\u00f3micas ilegales, la miner\u00eda y la tala ilegales, entre otras.\n\u00bfVamos a dejar que los operadores corruptos de estas actividades ilegales sigan creciendo y desplazando a los peruanos creativos e \u00edntegros, y tomando el control de la pol\u00edtica peruana?\n\u00bfD\u00f3nde est\u00e1n los herederos de Bolognesi, de Grau, de Qui\u00f1onez, y de todos nuestros h\u00e9roes, que dieron su vida para que llevemos al Per\u00fa a la cima de su desarrollo?\n\u00a1Vamos!, Dios y la naturaleza nos dieron un gran pa\u00eds. Es hora de reaccionar. \u00bfQu\u00e9 m\u00e1s necesitamos para entender nuestro potencial y apartar del quehacer nacional a los enemigos de la riqueza y el bienestar general?\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\nNuestro ranking compara las econom\u00edas de tres formas diferentes\nThe Economist\n15 de diciembre de 2023\nTraducido y glosado por Lampadia\nComparar la\u00a0riqueza de las naciones es m\u00e1s dif\u00edcil de lo que parece.\u00a0Los pa\u00edses con mucha poblaci\u00f3n tienden a tener econom\u00edas m\u00e1s grandes, pero eso no significa que los ingresos individuales sean altos.\u00a0El ingreso en d\u00f3lares por persona es la m\u00e9trica m\u00e1s com\u00fan para clasificar a los pa\u00edses entre ricos y pobres, pero no toma en cuenta las diferencias internacionales en los precios.\u00a0Tampoco tiene en cuenta\u00a0cu\u00e1ntas horas\u00a0tiene que trabajar la gente para ganar su salario.\u00a0\nPara ofrecer una imagen m\u00e1s completa,\u00a0The Economist\u00a0ha creado una lista global rica utilizando los \u00faltimos datos disponibles sobre tres medidas:\ningreso en d\u00f3lares por persona,\ningreso ajustado a los precios locales (conocido como paridad de poder adquisitivo o\u00a0ppa\u00a0) e\ningreso por hora trabajada. \nVea d\u00f3nde se ubica cada pa\u00eds a continuaci\u00f3n.\n\nLos hallazgos muestran cu\u00e1n voluble puede ser la econom\u00eda.\u00a0\nTomemos como ejemplo a Estados Unidos.\u00a0Su\u00a0PBI\u00a0es, con diferencia, el mayor a tipos de cambio de mercado.\u00a0Pero su ingreso por persona es s\u00f3lo el s\u00e9ptimo m\u00e1s alto del mundo y el octavo si se ajusta a los precios locales.\u00a0Si se tienen en cuenta las jornadas laborales largas y las vacaciones limitadas, cae al puesto 11.\nChina, la segunda econom\u00eda m\u00e1s grande del mundo en t\u00e9rminos nominales, ocupa el puesto 65 en t\u00e9rminos de\u00a0PBI\u00a0por persona y el 96 en t\u00e9rminos de horas trabajadas.\nOtros pa\u00edses con culturas laborales espantosas tambi\u00e9n ven grandes cambios: Corea del Sur ocupa el puesto 31 en nuestra primera medici\u00f3n y el 30 en nuestra segunda, pero el 47 en nuestra tercera.\n\nEn gran parte de Europa occidental la tendencia va en la direcci\u00f3n opuesta: lugares como B\u00e9lgica, Alemania y Suecia ascienden en la clasificaci\u00f3n cuando se tienen en cuenta sus precios m\u00e1s bajos o su envidiable equilibrio entre vida personal y laboral.\u00a0Los salarios en Luxemburgo son los que m\u00e1s llegan a los precios locales.\u00a0Y Noruega tiene el ingreso promedio por hora trabajada m\u00e1s alto del mundo.\u00a0(Consulte los 20 pa\u00edses principales en el cuadro anterior).\nEstos c\u00e1lculos ser\u00e1n imprecisos.\u00a0Las conversiones de ppa, por ejemplo, tienen dificultades para captar las diferencias en la calidad de los bienes y servicios.\u00a0Los m\u00e9todos para calcular las horas trabajadas pueden diferir.\u00a0Es especialmente dif\u00edcil estimarlos para los pa\u00edses pobres con grandes sectores informales.\u00a0Y no se puede confiar en\u00a0los datos de algunos pa\u00edses.\u00a0Algunos pa\u00edses (notablemente China) tienen tasas de ahorro muy altas, por lo que incluso su\u00a0PBI\u00a0por hora ajustado\u00a0por ppa\u00a0no reflejar\u00e1 sus niveles de vida.\u00a0La clasificaci\u00f3n tambi\u00e9n captura los ingresos promedio de las personas (lo que ganan), no sus activos (lo que ya tienen).\u00a0\nPero la comparaci\u00f3n ofrece una evaluaci\u00f3n m\u00e1s completa de los pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo que centrarse en una sola medida: muestra d\u00f3nde llega m\u00e1s lejos el dinero y d\u00f3nde muchas horas de trabajo no siempre dan sus frutos. Lampadia\nDescargar PDF\nTags: DesarrolloNacionalLiderazgoResponsablePotencialEcon\u00f3micoRevoluci\u00f3nProductivaTransformaci\u00f3nPer\u00fa\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/bendito-peru/",
        "title": "Bendito Per\u00fa, Otra oportunidad | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBendito Per\u00fa, Otra oportunidad | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tOtra oportunidad\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tBendito Per\u00fa\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n4 de Enero de 2024\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Desarrollo\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nExpresidente de IPAE\nDirector de Lampadia\nEmpezamos el a\u00f1o con grandes oportunidades que contrastan con las m\u00faltiples crisis que nos aquejan. Bendito pa\u00eds, que, en uno de los peores momentos de su historia, puede mirar adelante e identificar magn\u00edficas oportunidades para darle la vuelta al estancamiento econ\u00f3mico, a la fuga de talentos y al empobrecimiento de nuestra gente.\nNo voy a revisar los componentes de nuestra crisis, es lo \u00fanico que vemos todos los d\u00edas en los medios de comunicaci\u00f3n, y en la cara de nuestra clase dirigente.\n\nVoy a resaltar las grandes oportunidades que nos permitan ma\u00f1ana gritar:\n\u00a1Vale un Per\u00fa!\nPero primero debemos dejarnos de hacer propuestas pol\u00edticas maniqueas que solo buscan la consolidaci\u00f3n de espacios de poder ajenos al esp\u00edritu luchador y patriota de la gran mayor\u00eda de peruanos.\nTambi\u00e9n debemos asumir nuestra realidad. Podemos tener un gobierno d\u00e9bil y desorientado, un Congreso que no convoca sentido de gobernanza, y un sistema judicial que se cae a pedazos y no ofrece justicia al ciudadano; pero es lo que tenemos.\nCon eso, podemos analizar opciones de pol\u00edticas p\u00fablicas y comunicar al conjunto de la poblaci\u00f3n, las grandes oportunidades que Dios y los astros ponen nuevamente en nuestras manos.\nVeamos:\n\nEl calendario electoral al 2026, nos permite hacer:\n\nReformas pol\u00edticas que mejoren la gobernanza\nReformas econ\u00f3micas y laborales que promuevan crecimiento econ\u00f3mico y una formalidad incluyente con mejoras sociales\nDos a\u00f1os, el 2024 y 2025, para hacer una gran campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n que muestre las grandes capacidades del Per\u00fa para invertir, crecer, reducir la pobreza y la desigualdad, y ser uno de los mejores pa\u00edses del mundo para vivir\n\nEl crecimiento de la econom\u00eda global es favorable para el Per\u00fa\n\n\nLa demanda de inversiones en la producci\u00f3n de cobre permite generar crecimiento, empleos de calidad y recursos fiscales importantes\n\n\nLa relocaci\u00f3n de inversiones desde China nos permite avanzar en el valor agregado de nuestras exportaciones mineras\n\n\nLa demanda del turismo regional e internacional permiten la recuperaci\u00f3n de esta importante actividad, con especial impacto en oficios de rango medio\n\n\nLa consolidaci\u00f3n de la oferta agroexportadora coincide con una demanda sofisticada y creciente\n\n\nCon el cambio de unos cinco ministros (Econom\u00eda, Salud, Energ\u00eda y Minas, Trabajo e Interior), se puede mejorar sustancialmente el gabinete\n\n\nLos recursos fiscales que se generar\u00edan de lo anterior, permitir\u00edan importantes mejoras en educaci\u00f3n, salud e infraestructuras\n\n\nLa misma crisis, el empobrecimiento actual y la emigraci\u00f3n de nuestros hijos permiten centrar la atenci\u00f3n de los ciudadanos en temas fundamentales para el futuro y menos en los jaloneos pol\u00edticos\n\n\nLos resultados de las pol\u00edticas estatistas y socialistas de los \u00faltimos 20 a\u00f1os permiten comprobar, como lo han hecho los argentinos en su \u00faltima elecci\u00f3n, que la falta de libertad para invertir, la sobre regulaci\u00f3n y las pol\u00edticas anti inversi\u00f3n, solo empobrecen y alimentan a la \u2018casta\u2019\n\nPero todo esto no est\u00e1 actualmente en la agenda del gobierno ni de la clase pol\u00edtica. Solo queda recurrir a lo que queda de nuestra clase dirigente, que debe salir adelante, sin cobard\u00eda, con terquedad y derrochando amor por nuestro pa\u00eds.\nYa es hora de que juntos empecemos a construir una visi\u00f3n de pa\u00eds y que, en algunos a\u00f1os, todos nos sintamos orgullosos de ese grito olvidado de:\n\u00a1Vale un Per\u00fa!!!\nLampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/politica/mirando-el-peru-desde-el-trono-de-zeus/",
        "title": "Mirando el Per\u00fa desde el trono de Zeus | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMirando el Per\u00fa desde el trono de Zeus | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\u00a1No da lo mismo!!!\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tMirando el Per\u00fa desde el trono de Zeus\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n18 de Diciembre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Pol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nExpresidente de IPAE\nDirector de Lampadia\u00a0\nEn tiempos de confrontaci\u00f3n, en tiempos de guerra, donde las disputas no son entre \u00e1ngeles y demonios, donde la pureza de la justicia y la \u00e9tica no son patrimonio de nadie; es de gentes confundidas y faltas de car\u00e1cter, ponerse de costado sin reparar que en la cancha est\u00e1n los malos y los m\u00e1s malos.\u00a0\nEn situaciones de conflictos no cotidianos, en los que de pronto nos vemos inmersos, el ciudadano de bien, el ciudadano comprometido con el bienestar de su sociedad, tiene que hacer de tripas coraz\u00f3n y optar por evitar el da\u00f1o mayor de la organizaci\u00f3n de la \u2018polis\u2019.\u00a0\nEste es el disparadero en que se vieron los ciudadanos de Ucrania ante la invasi\u00f3n de Rusia con toda su narrativa de \u2018derechos\u2019 territoriales.\u00a0\n\nEste tambi\u00e9n, es el disparadero en el que estamos los peruanos ante los ataques a la ex Fiscal de la Naci\u00f3n, Patricia Benavides, por parte de fiscales, asesores, periodistas, l\u00edderes de opini\u00f3n y pol\u00edticos que ya mostraron sus inclinaciones pol\u00edticas y sobre todo, su disposici\u00f3n a usar el sistema judicial, abusivamente, como un arma de presi\u00f3n, de chantaje e incluso de carceler\u00eda.\u00a0\n\u00a1Hay que optar entre lo malo y lo peor!!!\u00a0\nYo recuerdo que cuando le reclam\u00e9 a \u00c1lvaro Vargas Llosa por su apoyo a Humala, alguien de su entorno muy cercano me dijo, \u2018no te preocupes, si no cumple, salimos a las calles\u2019. Como he afirmado anteriormente, el da\u00f1o causado por el gobierno de Humala, que muchos no percibieron adecuadamente, fue inmenso.\u00a0\nVer en Lampadia: https://www.lampadia.com/opiniones/luis-carranza/jormundgander/\nTambi\u00e9n recuerdo que algunos personajes, alrededor de la segunda vuelta electoral del 2011, afirmaban que Keiko deb\u00eda conceder la victoria y no reclamar el fraude, y que, si Castillo no cumpl\u00eda con lo ofrecido, \u2018habr\u00eda que salir a las calles\u2019.\u00a0\n\u00bfDe qu\u00e9 sirvieron las marchas de millones de venezolanos contra Ch\u00e1vez y Maduro? Una vez que los socialistas de la escuela cubana capturan el poder, no lo dejan nunca m\u00e1s. Ellos empobrecen a la poblaci\u00f3n para mantenerla a punta de d\u00e1divas, se al\u00edan con todas las mafias de las actividades econ\u00f3micas ilegales, para enriquecerse y contar con recursos que la resistencia c\u00edvica no puede alcanzar.\u00a0\nA los socialistas de la escuela cubana, no hay que darles ning\u00fan espacio que les faciliten hacerse del poder. Hay que combatir sus ideas y la presencia de sus socios en las cercan\u00edas del poder, que tarde o temprano les abrir\u00e1n las puertas.\u00a0\nEs absurdo que, en el Per\u00fa, hayamos permitido que Castillo-Per\u00fa-Libre llegaran al gobierno con la ayuda de muchos personajes que hoy combaten a la ex Fiscal Benavides, sin haberlos desenmascarado y combatido. \u00a0\nGracias a Dios, al temple de los peruanos, y entre otros, a la ex Fiscal Benavides, nos libramos del socialismo de la escuela cubana.\u00a0\nPero no nos hemos librado a\u00fan a las mafias econ\u00f3micas que siguen corrompiendo nuestro pa\u00eds, y tampoco nos hemos puesto al frente de esos personajes que, voluntaria o involuntariamente, los acogen.\u00a0\nEs lamentable que estemos en estos trances, pero estamos en ellos, y no podemos abstenernos de evitar los mayores da\u00f1os infligidos por los amigos de nuestros enemigos, los socialistas de la escuela cubana y sus redes de corrupci\u00f3n. Lampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/educacion/el-precio-de-la-pandemia-en-la-escolarizacion/",
        "title": "El precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n, Pruebas PISA | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n, Pruebas PISA | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tPruebas PISA\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n11 de Diciembre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Educaci\u00f3n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nSe refleja en nuevos y terribles resultados de ex\u00e1menes\nLas calificaciones en los pa\u00edses ricos estaban bajando incluso antes de que se propagara el covid-19\nVer l\u00edneas abajo el art\u00edculo de The Economist.\nPablo Bustamante Pardo\nExpresidente de IPAE\nDirector de Lampadia\nLe\u00f3n Trahtemberg critica duramente las pruebas PISA, por ser insuficientes para medir el desarrollo potencial de los estudiantes.\nTrahtemberg tiene raz\u00f3n en sus cr\u00edticas, puesto que las pruebas Pisa se limitan a medir capacidades acad\u00e9micas en lectura, matem\u00e1ticas y ciencias, descuidando las muy importantes habilidades blandas, entre las que est\u00e1n:\n\nTrabajo en equipo.\nLiderazgo\nComunicaci\u00f3n asertiva.\nCapacidad anal\u00edtica y de resoluci\u00f3n de problemas.\nAtenci\u00f3n al detalle.\nDeseos de aprender y estar a la vanguardia.\nAdaptabilidad\nSaber priorizar y manejo de tareas m\u00faltiples.\n\nSin embargo, las pruebas Pisa siguen siendo muy importantes para apreciar la evoluci\u00f3n de los sistemas educativos y los desarrollos relativos de los distintos pa\u00edses, entre regiones, e incluso entre la educaci\u00f3n estatal y la privada del Per\u00fa, como se puede apreciar en el siguiente cuadro de Pisa 2019, pre pandemia.\nA prop\u00f3sito de PISA-P\u00fablicos y privados aliados por la educaci\u00f3n\nEl cuadro muestra que la educaci\u00f3n privada es muy superior en calidad a la estatal, e incluso superior a los promedios de los pa\u00edses de la regi\u00f3n mejor rankeados. Adem\u00e1s desnuda las mentiras del \u2018gur\u00fa\u2019 educativo, Jaime Saavedra, que por esa misma \u00e9poca instaba a los padres de familia a sacar a sus hijos de los colegios privados, pues \u2018la educaci\u00f3n estatal era mejor\u2019.\nPero posteriormente llovi\u00f3 sobre mojado, pues con la pandemia, el nefasto gobierno de Vizcarra, nos conden\u00f3 criminalmente a tener m\u00e1s muertos por mill\u00f3n en el mundo y una de las peores ca\u00eddas de la econom\u00eda en el planeta; y junto con Sagasti y Castillo a tener uno de los menores retornos a clases. Ver el siguiente cuadro:\n\nVer tambi\u00e9n en Lampadia: Las aulas vac\u00edas \u2013 Una silenciosa tragedia latinoamericana (18 de junio 2021).\nCuando lean el art\u00edculo de The Economist sobre el impacto de la pandemia en la escolaridad, no dejen de anotar, que en el caso del Per\u00fa, a diferencia de los pa\u00edses m\u00e1s ricos, nuestros ni\u00f1os, en gran mayor\u00eda, no tuvieron acceso a internet ni a tablets, cayendo simplemente en una carencia absoluta de educaci\u00f3n. Otro acto criminal de Vizcarra, nunca distribuy\u00f3 las tablets que supuestamente hab\u00eda comprado.\nVer los resultados Pisa para el Per\u00fa:\n  \nVer el informe Pisa \u2013 Per\u00fa en el siguiente enlace:\nhttps://www.calameo.com/read/006286625c0b12ce748be?view=slide&page=1\nPruebas PISA\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n se refleja en nuevos y terribles resultados de ex\u00e1menes\nLas calificaciones en los pa\u00edses ricos estaban bajando incluso antes de que se propagara el covid-19\n\nHan pasado casi\u00a0cuatro a\u00f1os desde que las aulas del mundo comenzaron a cerrarse para 1,600 millones de alumnos a medida que se propagaba el covid-19.\u00a0En su apogeo,\u00a0el cierre de escuelas\u00a0afect\u00f3 a alrededor del 80% de todos los matriculados en todo el mundo.\u00a0Luego, los j\u00f3venes aprend\u00edan a distancia o no aprend\u00edan nada.\u00a0Fue la mayor perturbaci\u00f3n de la educaci\u00f3n desde la Segunda Guerra Mundial.\u00a0\nEn muchos pa\u00edses [como en el Per\u00fa], los cierres duraron mucho despu\u00e9s de que qued\u00f3 claro que el covid-19 representaba un riesgo bajo para la salud de los ni\u00f1os y despu\u00e9s de que las vacunas estuvieron ampliamente disponibles para los adultos.\u00a0Incluso cuando las escuelas reabrieron, las reglas de cuarentena de distanciamiento social siguieron interrumpiendo las lecciones para muchos.\nLos efectos completos de estas pol\u00edticas apenas est\u00e1n comenzando a comprenderse.\u00a0\nLos datos de las pruebas de matem\u00e1ticas, lectura y ciencias publicados el 5 de diciembre por la\u00a0OCDE, ofrecen la mejor instant\u00e1nea hasta el momento de c\u00f3mo se vieron afectados los ni\u00f1os.\u00a0Los j\u00f3venes de quince a\u00f1os se presentaron a los ex\u00e1menes entre marzo y noviembre del a\u00f1o pasado.\u00a0A pesar de todo, los alumnos de Jap\u00f3n, Singapur y Corea del Sur obtuvieron buenos resultados.\u00a0Los alumnos brit\u00e1nicos y estadounidenses en su mayor\u00eda obtuvieron puntuaciones superiores a la media de los pa\u00edses ricos.\u00a0El punto cr\u00edtico es que los resultados en muchos lugares fueron mucho peores de lo esperado, incluso cuando algunos j\u00f3venes lograron capear el desastre con su progreso acad\u00e9mico sorprendentemente ileso.\nThe Economist\nLa\u00a0OCDE\u00a0ha realizado estas pruebas principalmente cada tres a\u00f1os durante dos d\u00e9cadas en el marco de su Programa para la Evaluaci\u00f3n Internacional de Estudiantes, m\u00e1s conocido como\u00a0PISA.\u00a0\nIncluso antes de la pandemia, los datos\u00a0de PISA\u00a0mostraban que las calificaciones escolares en el mundo rico hab\u00edan estado estancadas durante a\u00f1os.\u00a0\nEn la \u00faltima ronda de ex\u00e1menes, el rendimiento ha ca\u00eddo dr\u00e1sticamente (ver gr\u00e1fico 1).\u00a0En promedio, los alumnos del mundo rico obtuvieron diez puntos menos en pruebas de lectura y casi 15 puntos menos en matem\u00e1ticas que en 2018, cuando se realiz\u00f3 el ejercicio por \u00faltima vez.\u00a0Esto implica que, en comparaci\u00f3n con cohortes anteriores, los evaluados se han perdido un aprendizaje que se considera equivalente a entre la mitad y las tres cuartas partes de un a\u00f1o escolar.\nUna ca\u00edda de esta escala es una calamidad.\u00a0Como regla general, cada a\u00f1o adicional de escolarizaci\u00f3n que recibe un ni\u00f1o aumenta su salario anual en cerca de un 10%.\u00a0El aprendizaje perdido podr\u00eda seguir manteniendo bajos los salarios dentro de unos a\u00f1os.\u00a0Una ca\u00edda en las calificaciones puede tener efectos especialmente dram\u00e1ticos para los j\u00f3venes que, como resultado, no logran graduarse de la escuela secundaria o no perfeccionan las habilidades que necesitan para tener \u00e9xito en la universidad.\nThe Economist\nEn los lugares que registran las ca\u00eddas m\u00e1s pronunciadas,\u00a0PISA\u00a0encuentra que los j\u00f3venes de 15 a\u00f1os se desempe\u00f1an a niveles que en 2018 eran t\u00edpicos de j\u00f3venes un a\u00f1o m\u00e1s joven.\u00a0En matem\u00e1ticas, la m\u00e1s afectada de las tres materias que eval\u00faa\u00a0PISA, se observaron ca\u00eddas de esa magnitud en pa\u00edses como Francia, Alemania y Polonia (ver gr\u00e1fico 2).\u00a0Esta lista tambi\u00e9n incluye\u00a0a Finlandia, cuyas escuelas han sido consideradas durante m\u00e1s de dos d\u00e9cadas como modelos de c\u00f3mo ense\u00f1ar eficazmente.\nLos hallazgos para Estados Unidos y Gran Breta\u00f1a son un poco menos s\u00f3lidos que para la mayor\u00eda de los dem\u00e1s pa\u00edses.\nEn 2022, alumnos de 81 pa\u00edses y territorios realizaron las pruebas\u00a0PISA, la mayor\u00eda de ellos fuera del mundo rico.\u00a0Muchos de los pa\u00edses en desarrollo que decidieron participar parecen haber obtenido mejores resultados de lo previsto, aunque por razones que pueden ser sombr\u00edas.\u00a0Sus alumnos tienden a progresar a un ritmo lento incluso cuando las escuelas est\u00e1n abiertas con normalidad, dice Andreas Schleicher de la\u00a0OCDE.\u00a0Por lo tanto, ser expulsados \u200b\u200bde las aulas puede haber tenido un costo menor para sus calificaciones.\u00a0La historia de las brechas de rendimiento es igualmente de doble filo.\u00a0Los hallazgos de pisa\u00a0sugieren que la pandemia, en general, no ha ampliado mucho el vac\u00edo que separa las calificaciones de los alumnos pobres de las de sus pares m\u00e1s ricos.\u00a0Pero eso se debe \u00fanicamente a que, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses, los ni\u00f1os ricos han visto su progreso estancarse tanto como el de los ni\u00f1os desfavorecidos.\nLos ministerios de educaci\u00f3n de todo el mundo envidiar\u00e1n el pu\u00f1ado de lugares ricos que tienen una historia alegre que contar en medio de la oscuridad.\u00a0\nAlgunos de estos valores at\u00edpicos protegieron el aprendizaje al mantener breves los cierres de escuelas.\u00a0En todo el conjunto de datos de\u00a0la OCDE\u00a0existe una asociaci\u00f3n modesta entre el tiempo que las escuelas permanecieron cerradas y el desempe\u00f1o posterior de los ni\u00f1os en las pruebas.\u00a0\nThe Economist\nPara otros estudiantes con alto desempe\u00f1o, fue la calidad de la educaci\u00f3n remota lo que parece haber marcado la diferencia.\u00a0\nEn el mejor de los mundos, los formuladores de pol\u00edticas aprovechar\u00edan este momento no solo para remendar el aprendizaje perdido, sino tambi\u00e9n para impulsar reformas que podr\u00edan alterar las trayectorias poco impresionantes que muchos sistemas escolares estaban siguiendo incluso antes de que llegara la pandemia.\u00a0\nAprendiendo las lecciones\nEl desaf\u00edo va m\u00e1s all\u00e1 de encontrar m\u00e1s efectivo.\u00a0En la d\u00e9cada hasta 2018, el gasto por alumno aument\u00f3 alrededor de un 15% en los pa\u00edses ricos sin producir resultados dram\u00e1ticos.\u00a0Los datos de la\u00a0OCDE\u00a0sugieren que aumentar la financiaci\u00f3n escolar produce mejoras fiables s\u00f3lo hasta que se alcanza un umbral de alrededor de 75,000 d\u00f3lares por alumno, repartidos en los primeros diez a\u00f1os de escolarizaci\u00f3n de cada ni\u00f1o.\u00a0M\u00e1s all\u00e1 de ese punto, las ganancias se agotan r\u00e1pidamente.\u00a0\nEn ese contexto, Schleicher, de la\u00a0OCDE, se preocupa cuando escucha a los ministros de educaci\u00f3n prometer que responder\u00e1n a los efectos de la pandemia \u201creconstruyendo mejor\u201d.\u00a0Teme que eso pueda implicar invertir m\u00e1s dinero en las mismas viejas estrategias.\u00a0Ser\u00eda m\u00e1s inteligente \u201cconstruir hacia adelante de manera diferente\u201d.\u00a0\nLa evidencia internacional, por ejemplo, revela que mejorar la capacitaci\u00f3n y motivaci\u00f3n de los docentes es una forma mucho m\u00e1s segura de mejorar las calificaciones que gastar dinero en clases m\u00e1s peque\u00f1as, la palanca que los pol\u00edticos encuentran m\u00e1s f\u00e1cil de accionar.\u00a0Y demasiados sistemas escolares no hacen un buen trabajo a la hora de garantizar que los recursos adecuados lleguen a las escuelas y a los alumnos que m\u00e1s los necesitan.\u00a0Se puede desperdiciar una gran oportunidad si se recrean sistemas escolares mediocres como antes. Lampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/politica/viva-el-peru/",
        "title": "\u00a1Viva el Per\u00fa! | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a1Viva el Per\u00fa! | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tAcab\u00f3 la pesadilla\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\u00a1Viva el Per\u00fa!\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n8 de Diciembre de 2022\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Pol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nDirector de Lampadia\nAcab\u00f3 el embate del comunismo internacional para capturar el Per\u00fa. Cuba, sus aliados y sus esbirros locales cometieron el error de poner al frente a un personaje probadamente torpe y voraz para la rater\u00eda.\n\nNo deja de sorprender, por supuesto, que semejante propuesta pol\u00edtica haya tenido el apoyo de TODAS las izquierdas, buena parte de la irresponsable caviarada, de varios medios de comunicaci\u00f3n como Exitosa, La Rep\u00fablica y muchos medios regionales, as\u00ed como de la lenidad de RPP y Canal N bajo la conducci\u00f3n de la activista pol\u00edtica tra\u00edda desde Colombia.\nEl da\u00f1o hecho al Per\u00fa es inmenso:\n\nSe ha sembrado odio, resentimiento y divisi\u00f3n entre los peruanos.\nSe ha interrumpido nuestro proceso de desarrollo, frenando la inversi\u00f3n y el empleo.\nSe ha desequilibrado el manejo de la salud y de la educaci\u00f3n p\u00fablicas.\nSe ha impregnado la administraci\u00f3n p\u00fablica de funcionario corruptos e incapaces.\nSe ha liberado el accionar de la econom\u00eda ilegal, como el narcotr\u00e1fico, la miner\u00eda ilegal, la tala ilegal y el contrabando entre otros.\nSe ha generado confusi\u00f3n entre los peruanos, sobre las relaciones causa-efecto de las buenas pol\u00edticas p\u00fablicas, que propician el desarrollo integral, en lo econ\u00f3mico, lo social y lo institucional.\nSe ha destruido la confianza en el futuro de los peruanos.\n\n\nDespu\u00e9s de este desastre, tenemos tres tareas:\nconvocar a la unidad de los peruanos;\na pesar de sus limitaciones, ayudar a encausar por el bien, el gobierno de la Presidenta Dina Boluarte; y\nmultiplicar nuestros esfuerzos de di\u00e1logo con la poblaci\u00f3n, para sembrar la debida consciencia y convencimiento sobre el gran potencial de desarrollo del Per\u00fa, sobre las pol\u00edticas p\u00fablicas que promueven el bienestar y el desarrollo, como lo han mostrado los pa\u00edses que han alcanzado el desarrollo.\nAdem\u00e1s, tenemos que agradecer a las instituciones democr\u00e1ticas, al Congreso de la Rep\u00fablica, al Tribunal Constitucional, al Ministerio P\u00fablico, al Poder Judicial y a las Fuerzas Armadas y Policiales, por su escrupuloso cumplimiento de los preceptos constitucionales.\nNo nos olvidemos que las diferencias entre los pa\u00edses exitosos y los fracasados, se originan en sus pol\u00edticas de desarrollo. La historia ofrece muchas lecciones sobre como privilegiar el bienestar antes que la pura acci\u00f3n pol\u00edtica. Entre otras, est\u00e1 la siguiente diferencia:\n\nEl liberalismo produce bienestar para los ciudadanos.\nEl socialismo produce bienestar para los dirigentes.\n\nEn palabras, el socialismo es m\u00fasica para los o\u00eddos de los despose\u00eddos, pero en hechos, solo es, como se comprueba una y otra vez, riqueza para los dirigentes pol\u00edticos, ya sea por el mero usufructo del poder o por abierta corrupci\u00f3n.\nEstamos saliendo de horas muy oscuras, gobernados por in\u00fatiles, corruptos y filo senderistas. Nos toca abrir los brazos a todos los peruanos y pasar al frente de la acci\u00f3n c\u00edvica. Lampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/desarrollo/hacer-primero-las-mejores-cosas/",
        "title": "Hacer primero las mejores cosas, Para mejorar el mundo | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nHacer primero las mejores cosas, Para mejorar el mundo | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tPara mejorar el mundo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tHacer primero las mejores cosas\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n1 de Diciembre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Desarrollo\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nExpresidente de IPAE\nDirector de Lampadia\nSeg\u00fan vimos anteriormente, el mundo tuvo un gran \u00e9xito con los 8 Objetivos del Milenio (ODM). Entre muchos pa\u00edses, el Per\u00fa cumpli\u00f3 con creces.\nAleccionados por este importante logro, las Naciones Unidas se aboc\u00f3 a dise\u00f1ar los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS). Lamentablemente, como lo denunci\u00f3 oportunamente Bjorn Lomborg del Centro del Consenso de Copenhague (CCC), los ODS son absolutamente ambiciosos e imposibles de lograr para el 2030, como puede verse l\u00edneas abajo. Se fijaron 17 objetivos y 169 metas para el 2030.\nPues, m\u00e1s all\u00e1 de criticar este tremendo error, el CDC ha convocado a cientos de cient\u00edficos y varios Premios Nobel, para focalizar un esfuerzo global que permita una mejora importante y oportuna de las condiciones de vida del 50% m\u00e1s pobre de la humanidad.\nLa propuesta del CCC es priorizar 12 objetivos que la humanidad s\u00ed puede financiar y alcanzar para el 2030.\n\u00a0\n\nVeamos la presentaci\u00f3n de este importante aporte estrat\u00e9gico para el futuro de la humanidad:\n\n\u201cSi quieres mejorar el mundo, este es el libro que debes leer\u201d.\nBibek Debroy\nPresidente del Consejo Asesor Econ\u00f3mico del Primer Ministro de India\nPRIMERO LO MEJOR\nLas 12 soluciones m\u00e1s eficientes para los m\u00e1s pobres del mundo y nuestras promesas globales de los ODS.\nBJORN LOMBORG\nCopenhagen Consensus Center\nPREFACIO\nPreparar y escribir este libro ha sido un viaje emocionante y extraordinario, ayudado por tantas personas inteligentes e ingeniosas.\nDurante dos d\u00e9cadas, mi grupo de expertos, el Consenso de Copenhague, y yo hemos participado en una conversaci\u00f3n global sobre las prioridades. Incluso con el m\u00e1s abundante de los presupuestos, ninguna naci\u00f3n o fil\u00e1ntropo puede permitirse todo. Ninguna conversaci\u00f3n pol\u00edtica puede prestar atenci\u00f3n a todo. Tenemos que elegir el centrarnos en algunas cosas y decir no en otras.\nDecir que no es inc\u00f3modo, por lo que a menudo, la respuesta humana, especialmente la de los pol\u00edticos, es fingir que s\u00ed a todo. Sin embargo, las asignaciones presupuestarias reales revelan la inc\u00f3moda verdad porque, inevitablemente, el dinero se gasta en un lugar y no en otro. Nuestra atenci\u00f3n se dirige hacia algunos temas y terminamos descuidando otros.\nNo discutir las prioridades no hace que la priorizaci\u00f3n desaparezca.\nSimplemente hace que la selecci\u00f3n sea m\u00e1s turbia y menos racional. Terminamos enfoc\u00e1ndonos m\u00e1s en temas que captan f\u00e1cilmente nuestra atenci\u00f3n y financiando las pol\u00edticas favorecidas por las organizaciones que son buenas promocion\u00e1ndose.\nLamentablemente, nuestra conversaci\u00f3n sobre pol\u00edticas p\u00fablicas rara vez habla de qu\u00e9 pol\u00edticas realmente ofrecer\u00e1n el mayor beneficio por d\u00f3lar, chel\u00edn o rupia gastada.\nPero el Consenso de Copenhague s\u00ed lo hace. Hablamos de los beneficios y los costes de las diferentes pol\u00edticas, e intentamos que todo el mundo se centre m\u00e1s en las que ofrecen m\u00e1s beneficios. Hemos tenido la suerte de trabajar con m\u00e1s de trescientos de los mejores economistas del mundo y siete premios Nobel de econom\u00eda.\nDesde 2003, hemos encargado, publicado y defendido investigaciones sobre la relaci\u00f3n costo-beneficio que identifican las prioridades m\u00e1s efectivas a nivel mundial, regional y nacional.\nTrabajamos con el Banco Interamericano de Desarrollo y muchos economistas regionales para encontrar las mejores soluciones para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, y con cincuenta economistas clim\u00e1ticos y tres premios Nobel para encontrar las mejores formas de gastar d\u00f3lares adicionales para abordar el desaf\u00edo clim\u00e1tico. En pa\u00edses como Bangladesh, Hait\u00ed, India, Ghana, Dinamarca y Malawi, hemos trabajado con economistas, gobiernos y donantes locales y regionales para encontrar las mejores soluciones que se adapten a cada naci\u00f3n.\nDentro de cada uno de estos proyectos, hemos se\u00f1alado, a menudo de manera inc\u00f3moda, que algunas pol\u00edticas son mucho mejores que otras. No hemos tenido miedo de decirles a los gobiernos que los subsidios que favorecen deben ser eliminados o se deben resaltar los beneficios de las acciones que reducen las oportunidades de corrupci\u00f3n.\nDestacar las pol\u00edticas m\u00e1s eficientes ha facilitado que los activistas y los responsables pol\u00edticos impulsen las soluciones m\u00e1s inteligentes. Nuestro objetivo es dar viento de cola a las buenas ideas y viento de cara a las peores.\nEn Hait\u00ed en 2017, nuestros expertos consideraron que la mejor inversi\u00f3n era la reforma del sector el\u00e9ctrico. Desafortunadamente, eso result\u00f3 ser demasiado tenso y complejo para que los donantes y los pol\u00edticos lo asumieran. La segunda mejor inversi\u00f3n que defendimos fue la pol\u00edtica de mejorar la nutrici\u00f3n mediante el enriquecimiento de la harina de trigo con hierro y \u00e1cido f\u00f3lico. Esto puede salvar a cientos de beb\u00e9s y reducir a la mitad el n\u00famero de ni\u00f1os fam\u00e9licos. La soluci\u00f3n era relativamente barata e incre\u00edblemente efectiva, ya que ofrec\u00eda 24 d\u00f3lares de beneficios por cada d\u00f3lar gastado. De este modo, se logr\u00f3 la aceptaci\u00f3n pol\u00edtica al m\u00e1s alto nivel por parte del gobierno haitiano y de los principales donantes bilaterales. Al cabo de un a\u00f1o, casi toda la harina de trigo estaba siendo fortificada.\nIdealmente, me encantar\u00eda que todos los pa\u00edses adoptaran las mejores ideas que hemos identificado, pero siendo realistas, me entusiasma que podamos simplemente hacer que sea m\u00e1s f\u00e1cil poner en pr\u00e1ctica algunas de ellas. Como a menudo nos recordamos a nosotros mismos, el objetivo no es hacer que todo est\u00e9 bien, sino hacer que algunas cosas est\u00e9n un poco menos mal.\nSin embargo, en todo el mundo, la mayor\u00eda de las conversaciones sobre pol\u00edticas siguen pretendiendo que es posible decir que s\u00ed a todo.\nEn ninguna parte es esto m\u00e1s obvio que en los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS). Con 169 extensos votos y m\u00e1s de 4,000 palabras, todo ha sido prometido a todos.\nLos objetivos van de 2016 a 2030, lo que significa que en 2023 el mundo est\u00e1 en medio tiempo, pero no cerca de la mitad. Estamos fallando en la mayor\u00eda de nuestras promesas. Es por eso que iniciamos el proyecto Halftime for the SDGs (a mitad de camino de los ODS), la base de este libro.\nSobre la base de nuestro proyecto anterior para el inicio de los ODS, hemos investigado m\u00e1s de 100 pol\u00edticas potencialmente excelentes para encontrar las mejores soluciones. Ahora que estamos en el medio tiempo, pero no cerca de la mitad del camino, debemos centrarnos primero en las mejores pol\u00edticas. Tenemos que hacer primero las mejores cosas.\n(\u2026)\nCap\u00edtulo 1\nHACER PRIMERO LAS MEJORES COSAS\nEl punto de este libro es simple. Todos queremos un mundo mejor. Desafortunadamente, nuestros esfuerzos a menudo se ven obstaculizados por querer lograr no solo algunas, sino todas las cosas buenas a la vez, muchas de las cuales son casi imposibles, prohibitivamente costosas o terriblemente ineficientes, o todas estas cosas a la vez.\nPor lo tanto, este libro describe c\u00f3mo hacer las mejores cosas primero.\nLa extensa investigaci\u00f3n detr\u00e1s de cada uno de sus cap\u00edtulos identifica 12 de las pol\u00edticas m\u00e1s eficientes que pueden mejorar dr\u00e1sticamente la vida de las personas que viven en la mitad m\u00e1s pobre del mundo.\nEstas propuestas son concretas, alcanzables, relativamente baratas e incre\u00edblemente eficientes. Muchos pueden comenzar a entregar resultados dentro de un a\u00f1o despu\u00e9s de que se asignen los recursos.\nPor unos 35,000 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o, podemos salvar 4.2 millones de vidas al a\u00f1o, y podemos mejorar la situaci\u00f3n de la mitad m\u00e1s pobre del mundo en m\u00e1s de un bill\u00f3n de d\u00f3lares cada a\u00f1o.\nPodemos acabar casi por completo con la tuberculosis, que sigue matando innecesariamente a m\u00e1s de un mill\u00f3n de personas cada a\u00f1o.\nPodemos reducir el n\u00famero de muertes por enfermedades cr\u00f3nicas en 1.5 millones, incluso cuando las tendencias demogr\u00e1ficas las est\u00e1n haciendo m\u00e1s gravosas para los pa\u00edses pobres.\nPodemos aumentar los rendimientos en la agricultura, haciendo que los agricultores produzcan m\u00e1s, y que los consumidores paguen menos, evitando el hambre de m\u00e1s de cien millones de personas.\nY podemos asegurarnos de que casi todos los ni\u00f1os de la mitad m\u00e1s pobre del mundo aprendan realmente mientras est\u00e1n en la escuela, aumentando as\u00ed los ingresos eventuales de estos ni\u00f1os en m\u00e1s de 600,000 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o.\nEn resumen, podemos lograr una gran cantidad gastando relativamente poco.\nDeber\u00edamos poner en pr\u00e1ctica estas pol\u00edticas. Y cuando digo \u201cnosotros\u201d, me refiero a todas las personas de buena voluntad. Estas pol\u00edticas son opciones evidentemente acertadas para los gobiernos nacionales y estatales de los m\u00e1s pobres del mundo. Del mismo modo, los gobiernos de los pa\u00edses ricos deber\u00edan destinar preferentemente la ayuda al desarrollo en estas \u00e1reas en primer lugar. Y, por \u00faltimo, nosotros, como individuos, debemos presionar para que se gaste m\u00e1s en estas soluciones eficientes a los grandes problemas.\nEspero que este libro te inspire. Si eres un pol\u00edtico, aqu\u00ed tienes 12 grandes soluciones por las que luchar primero. Si usted es un fil\u00e1ntropo multimillonario, elija una de estas 12 \u00e1reas para sus pr\u00f3ximas inversiones. Para todos los dem\u00e1s, espero que este libro sirva de inspiraci\u00f3n para ayudar a impulsar a los responsables pol\u00edticos y fil\u00e1ntropos, junto con los expertos, los l\u00edderes de opini\u00f3n y las personas influyentes, a centrar m\u00e1s recursos, tiempo y atenci\u00f3n en todas y cada una de estas 12 formas fenomenales de hacer el bien.\nEs probable que estas pol\u00edticas constituyan las formas m\u00e1s eficientes de gastar un d\u00f3lar, una rupia, una libra, un chel\u00edn o un kwacha extra. Eso, por s\u00ed solo, es la raz\u00f3n por la que debemos aplicarlos. Pero mejorar el mundo mediante el uso m\u00e1s eficiente de los recursos tambi\u00e9n es algo en lo que todos podemos estar de acuerdo. Tal acuerdo es en s\u00ed mismo algo raro y poderoso en estos tiempos de divisi\u00f3n, y constituye una raz\u00f3n adicional para que todos nos unamos para implementar primero estas 12 mejores soluciones.\nLos Objetivos del Milenio cambiaron el mundo de verdad\nMortalidad de ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os, en millones, 1990-2018 para los pa\u00edses de ingresos bajos, los pa\u00edses de ingresos medianos bajos y el resto del mundo\nLos ODS se exceden en muchas pol\u00edticas\nComo se puede ver en el siguiente cuadro, los ODS son solo buenos deseos.\nLas 12 mejores pol\u00edticas para el mundo\nLas 12 mejores pol\u00edticas que nuestros expertos han identificado cubren una amplia gama de \u00e1reas:\ntuberculosis, educaci\u00f3n, salud materna y neonatal, investigaci\u00f3n y desarrollo para la agricultura, malaria, compras electr\u00f3nicas, nutrici\u00f3n, seguridad de la tenencia de la tierra, enfermedades cr\u00f3nicas, comercio, inmunizaci\u00f3n infantil y migraci\u00f3n de los m\u00e1s calificados.\n\nEl costo anual de cada una de las 12 pol\u00edticas propuestas en el libro.\nEstas \u00e1reas tienen costos y beneficios. Los costos anuales, como se muestra en la figura, aumentan de 30,000 millones de d\u00f3lares a casi 50,000 millones de d\u00f3lares al final de la d\u00e9cada, con un costo promedio de 41,000 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o.\n\nPodemos permit\u00edrnoslo\nGastar 35,000 millones de d\u00f3lares puede parecer mucho, por lo que es \u00fatil ponerlo en contexto.\nEntre los 4,100 millones de personas de la mitad m\u00e1s pobre del mundo, esa cantidad significa un gasto adicional de 8.50 d\u00f3lares al a\u00f1o por persona. En comparaci\u00f3n con los 274 d\u00f3lares por persona que ya est\u00e1n gastando los gobiernos de la mitad m\u00e1s pobre del mundo, se trata de un peque\u00f1o aumento. En la medida de lo posible, los gobiernos de estos pa\u00edses deber\u00edan considerar la posibilidad de aumentar su gasto en un 3% para proporcionar estas grandes pol\u00edticas.\nLos 35,000 millones de d\u00f3lares tambi\u00e9n son un costo modesto en comparaci\u00f3n con los 211,000 millones de d\u00f3lares que los gobiernos ricos gastan en ayuda al desarrollo cada a\u00f1o. El mundo rico deber\u00eda financiar estas 12 grandes soluciones aumentando ligeramente su gasto en desarrollo y reorientando el gasto a medida que se completan los viejos compromisos.\nLos donantes individuales adinerados tambi\u00e9n deber\u00edan considerar gastar su filantrop\u00eda aqu\u00ed. Solo en Estados Unidos, la filantrop\u00eda privada gasta 485,000 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o, aunque la mayor\u00eda se destina a la religi\u00f3n, la educaci\u00f3n y la salud dentro de Estados Unidos.\nEn 2021, los estadounidenses enviaron 27,000 millones de d\u00f3lares al desarrollo internacional. A nivel mundial, aunque los datos no son muy buenos, esta cifra podr\u00eda ser casi el doble. La filantrop\u00eda privada podr\u00eda, por s\u00ed sola, asumir una parte significativa del costo de estas 12 grandes soluciones.\nY 35,000 millones de d\u00f3lares parecen a\u00fan m\u00e1s peque\u00f1os si se tiene en cuenta lo que el mundo gasta en otras \u00e1reas de pol\u00edtica. Dedicamos m\u00e1s de 1.1 billones de d\u00f3lares a la energ\u00eda baja en carbono, 2.1 billones de d\u00f3lares a gastos militares y 5 billones de d\u00f3lares a la educaci\u00f3n.\nLas pol\u00edticas inteligentes de este libro requerir\u00edan solo el 3% de nuestro gasto clim\u00e1tico o menos del 1% de nuestro gasto en educaci\u00f3n.\nO ve\u00e1moslo de otra manera. Este a\u00f1o, el mundo gastar\u00e1 alrededor de $ 147 mil millones de d\u00f3lares en alimentos para mascotas, y el gasto anual est\u00e1 aumentando r\u00e1pidamente. Solo el incremento de gasto en comida para mascotas durante los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os, pueden cubrir casi todo lo necesario para los 12 objetivos.\nO considere el hecho de que el mundo gastar\u00e1 este a\u00f1o $112 mil millones de d\u00f3lares en cosm\u00e9ticos (sin incluir el champ\u00fa, cremas de piel y fragancias, que suman otros $ 488 mil millones de d\u00f3lares). Desde el 2020, nuestro gasto anual en cosm\u00e9ticos ha aumentado en $39 mil millones de d\u00f3lares.\nS\u00cd, EL MUNDO S\u00cd PUEDE PERMITIRSE GASTAR $35 MIL MILLONES M\u00c1S PARA LOGRAR UN INCRE\u00cdBLE BIENESTAR.\nLampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/economia/el-nacimiento-de-la-economia-social-de-mercado-2/",
        "title": "El nacimiento de la econom\u00eda social de mercado - 2 | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEl nacimiento de la econom\u00eda social de mercado - 2 | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tUn ajuste radical\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tEl nacimiento de la econom\u00eda social de mercado \u2013 2\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n30 de Noviembre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Econom\u00eda\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\u00bfAjuste exitoso en Argentina?\nPablo Bustamante Pardo\nExpresidente de IPAE\nDirector de Lampadia\nComo le dice Jes\u00fas Huerta de Soto a sus alumnos del Instituto Juan de Mariana, el profesor de Javier Milei: hoy por hoy se escribe cualquier cosa sobre Milei, ultra derechista, fascista, el Trump de Argentina, loco, etc., etc.\n\nPero resulta que Milei es un doctor en econom\u00eda, muy versado sobre las debilidades y fortalezas de la econom\u00eda de mercado, con una comprensi\u00f3n cabal de la historia econ\u00f3mica, y adem\u00e1s, un h\u00e1bil y feroz polemista. Milei no es derechista, es un liberal, una suerte de anarco-capitalista. Milei, que no es un ultraderechista es un ultraliberal.\n\nOtro caso de ajuste radical exitoso fue el del Reino Unido con Margaret Thatcher a fines de los a\u00f1os 70.\nM\u00e1s preguntas queridos alumnos\n\u00bfS\u00ed? \u00a1Ah! Milei, bueno ese Milei\nJes\u00fas Huerta de Soto responde en clase sobre Javier Milei\nInstituto Juan de Mariana\n(\u2026)\nTenemos el caso m\u00e1s conocido que es el triunfo de la econom\u00eda de mercado, econom\u00eda social de mercado, en la Alemania posterior a la Segunda Guerra Mundial.\n(\u2026)\n\u00bfC\u00f3mo se pudo tomar una medida de liberalizaci\u00f3n tan radical? Porque el pa\u00eds estaba hundido, una situaci\u00f3n de una tragedia tremenda.\nREINO UNIDO\nMargaret Thatcher es otro caso, Inglaterra hundida, de ser la cabeza de un imperio empieza a ser v\u00edctima del intervencionismo y del socialismo protagonizado por ambos partidos, no solo el partido laborista sino tambi\u00e9n el partido conservador.\nRecuerdo a Edward Heath, ustedes no hab\u00edan nacido, absolutamente socialista, aunque era del partido conservador, iba perdiendo puntos y puestos hasta que la renta per c\u00e1pita de Inglaterra cae por debajo de la de Italia. F\u00edjense ustedes la situaci\u00f3n en que estaban\u2026 un pa\u00eds totalmente destruido en manos de los sindicatos que pon\u00edan y deshac\u00edan a su antojo el gobierno, era una situaci\u00f3n tan tr\u00e1gica que solo en ese contexto se entiende que saliera adelante Margaret Thatcher.\nElla gana las elecciones y tambi\u00e9n hizo una reforma radical, acab\u00f3 de una estocada con todos los privilegios de los sindicatos y liberaliz\u00f3 todos los mercados. Era muy lista, previamente hab\u00eda acumulado carb\u00f3n para poder pasar el invierno y evitar el chantaje de que los sindicatos dejaran sin calefacci\u00f3n a toda la poblaci\u00f3n.\nY ah\u00ed viene El Triunfo de la Revoluci\u00f3n liberal conservadora de Thatcher en Inglaterra y de Ronald Reagan en Estados Unidos.\nARGENTINA\nAntes de las elecciones yo me preguntaba, \u00bfser\u00e1 la situaci\u00f3n tan catastr\u00f3fica en Argentina como para que se pueda producir un vuelco en las elecciones? y parece ser que s\u00ed, la situaci\u00f3n es tremenda 150% de inflaci\u00f3n, 50% de pobreza, la gente buscando los cubos de basura, etc\u00e9tera.\nTodo fruto del socialismo, porque all\u00ed se han intentado todas las medidas de redistribuci\u00f3n, intervenci\u00f3n, etc\u00e9tera, tremendo.\nPues parece ser que s\u00ed, ahora se la juega Milei, en esta oportunidad, porque una de dos: o toma inmediatamente, v\u00eda decreto, todas las medidas de golpe, en plan terapia de shock, al d\u00eda siguiente o la semana siguiente, o si no est\u00e1 perdido, le pasar\u00e1 como a Macri, su predecesor, ser\u00e1 un fracaso y adem\u00e1s ese fracaso se achacar\u00e1 a las ideas de la libertad.\nEL LOCO, PRIVATIZACIONES Y DOLARIZACI\u00d3N\nHe seguido las elecciones y he seguido los comentarios de televisi\u00f3n nacional, lo de televisi\u00f3n nacional ha sido vergonzoso, invitando todos a enemigos de Milei, contactando con el que ha escrito la biograf\u00eda el loco, todo el mundo interpretando que es un loco, un desquiciado, etc\u00e9tera.\nPor primera vez he visto que se ha empezado a hablar en las redes, en los medios, en la televisi\u00f3n nacional, la televisi\u00f3n nacional controlada por el gobierno, en la Radio Nacional, del anarcocapitalismo, qu\u00e9 es el anarcocapitalismo para arriba, qu\u00e9 es el anarcocapitalismo. F\u00edjense ustedes que loco est\u00e1 este, que pretende acabar con el Estado, los subsidios, reducir los impuestos, dejar libertad a todo el mundo.\nEstar\u00e1 loco, dec\u00eda Misses, lo importante es que hablen de uno, aunque sea mal, y que a m\u00e1s de una persona que escuche, se le queda en el subconsciente. \u00a0Dir\u00e1 pues, a lo mejor no est\u00e1 tan loco, esto de acabar con los subsidios, las ayudas que nos conviertan a todos en dependientes, bajar los impuestos y dar una oportunidad a la libertad, a lo mejor no est\u00e1 tan mal, y me encanta que empieza a sonar lo de anarcocapitalismo, porque el que ha introducido el t\u00e9rmino en Espa\u00f1a y en gran medida en el mundo, es un servidor, y que un presidente del gobierno se declare algo capitalista, ya me parece el m\u00e1ximo honor. En la prensa han publicado varios comentarios de mi relaci\u00f3n con Milei, no s\u00e9 si lo han visto un art\u00edculo de la BBC, m\u00edrenlo, lo ver\u00e1n por ah\u00ed. Hacen referencia incluso a esta aula, es curioso, bueno, esos son los comentarios sobre Milei.\nAlguien quiere a\u00f1adir algo sobre Milei\n\u00bf\u00c9l se va quedar con todo lo que va privatizar?\nDicen que no hay d\u00f3lares, no hay d\u00f3lares para dolarizar, es falso, miren, hace dos a\u00f1os la relaci\u00f3n oficial del peso con el d\u00f3lar eran 25 pesos, hoy un d\u00f3lar en el mercado negro es 925 pesos por un d\u00f3lar. Si Milei dolariza, hay 27 tipos de cambio distintos, es una cosa incre\u00edble 27 tipos de cambio distintos. Seg\u00fan el amiguete que tengas, seg\u00fan el tipo de operaci\u00f3n que vayas a hacer, te dan un tipo de cambio u otro, lo hacen los funcionarios o bur\u00f3cratas con influencia pol\u00edtica.\nHacen a uno millonario y a otro le destrozan la vida, seg\u00fan que le den el permiso para poder exportar o importar con un tipo de cambio o con otro.\nLa primera norma que tiene que hacer es todos los tipos de cambio quedan unificados al tipo de mercado que es el de mercado negro y yo les garantizo a ustedes a 1,000 pesos d\u00f3lar, son tan infinitamente baratos los bienes y servicios argentinos, que el mundo se vuelca en comprar en d\u00f3lares toda Argentina.\nEn pocas palabras Argentina se inunda de d\u00f3lares y la dolarizaci\u00f3n se hace factible.\nTermino con un comentario final que le sonar\u00e1 un poco a chino, pero que es el resultado de mis contribuciones monetarias, es vital que con la dolarizaci\u00f3n se acompa\u00f1e la exigencia del coeficiente de caja del 100% para los dep\u00f3sitos a la vista, y equivalentes. Porque si no, a la m\u00ednima de cambio, la m\u00e1s m\u00ednima crisis de confianza, bien por razones internas o externas, o ambas, si va la gente por sus d\u00f3lares y no est\u00e1n all\u00ed, se producir\u00e1 otro corralito, ya tuvieron uno en la \u00e9poca de Caballo, y el da\u00f1o social fue tremendo, y eso desprestigiar\u00eda completamente a Milei y a sus huestes.\nEs inseparable de la dolarizaci\u00f3n, el objetivo del coeficiente de caja del 100%, que por cierto yo siempre he defendido desde hace 30 a\u00f1os. Es la reforma imprescindible que requiere el sistema financiero moderno para ser compatible con una econom\u00eda de mercado de verdad y con el sistema capitalista.\n(\u2026)\nLOS J\u00d3VENES\nEn el tema de la campa\u00f1a hay una cosa curiosa, y es que en la primera en la primera ronda sac\u00f3 el 30% de los votos ese 30% era toda la juventud argentina. Es decir, arrasa con los j\u00f3venes, con los j\u00f3venes de 30 a\u00f1os para abajo, el 100% les vota, pero no importa si de clase alta, media y sobre todo la clase baja.\nEs un fen\u00f3meno social interesante porque la gente joven no est\u00e1 corrompida, la gente joven quiere tener un futuro en la vida, la gente joven aprecia la libertad, todav\u00eda no ha sido v\u00edctima de lo pol\u00edticamente correcto, ni ha sido v\u00edctima de los subsidios, ni de la dependencia del pap\u00e1 Estado. La intervenci\u00f3n del Estado es como una droga, una vez que uno se hace dependiente pues ya es imposible salir de ella.\nLos j\u00f3venes todav\u00eda no han ca\u00eddo mayoritariamente en esa drogadicci\u00f3n que es el estatismo, sea de derechas o de izquierdas, bien, este es mi comentario sobre Milei.\nLampadia\nVer Parte 1: El nacimiento de la econom\u00eda social de mercado: https://www.lampadia.com/analisis/economia/el-nacimiento-de-la-economia-social-de-mercado/\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/economia/el-nacimiento-de-la-economia-social-de-mercado/",
        "title": "El nacimiento de la econom\u00eda social de mercado, Un ajuste radical | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEl nacimiento de la econom\u00eda social de mercado, Un ajuste radical | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tUn ajuste radical\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tEl nacimiento de la econom\u00eda social de mercado\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n27 de Noviembre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Econom\u00eda\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nEl \u00e9xito de la Alemania de la pos-guerra\u00a0\nPablo Bustamante Pardo\nExpresidente de IPAE\nDirector de Lampadia\u00a0\nComo le dice Jes\u00fas Huerta de Soto a sus alumnos del Instituto Juan de Mariana, el profesor de Javier Milei: hoy por hoy se escribe cualquier cosa sobre Milei, ultra derechista, fascista, el Trump de Argentina, loco, etc., etc.\u00a0\nPero resulta que Milei es un doctor en econom\u00eda, muy versado sobre las debilidades y fortalezas de la econom\u00eda de mercado, con una comprensi\u00f3n cabal de la historia econ\u00f3mica, y adem\u00e1s, un h\u00e1bil y feroz polemista. Milei no es derechista, es un liberal, una suerte de anarco-capitalista.\u00a0\nHuerta dice a sus alumnos: \u00a0\n\u201cNo se dejen enga\u00f1ar pensando que Milei es un ultraderechista o que es compa\u00f1ero de viaje de Donald Trump o de Bolsonaro, etc., no tiene nada que ver. Hay un art\u00edculo en el Wall Street Journal explicando que Donald Trump es un intervencionista tremendo, partidario de subir los aranceles, enemigo del comercio libre, quiere proteger la industria norteamericana estableciendo muros a la libre importaci\u00f3n de bienes y servicios, es justo lo contrario de lo que defiende Milei, que no es un ultraderechista es un ultraliberal.\u00a0\nDonald Trump quiere manipular el dinero, que se baje los tipos de inter\u00e9s y que se haga inflaci\u00f3n. Milei quiere hacer justo lo contrario, volver a una moneda fuerte y acabar con el Banco Central. No tiene absolutamente nada que ver, Milei es un verdadero liberal, mientras que Donald Trump y los otros compa\u00f1eros de viaje son populistas de derecha, que defienden el socialismo de derechas, el intervencionismo del Estado en la econom\u00eda, no la libertad\u201d.\u00a0\n\nPero ahora quiero destacar la explicaci\u00f3n de Huerta sobre la importancia de hacer un ajuste econ\u00f3mico radical, cuando las cosas est\u00e1n fuera de control, como en Alemania despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial y hoy en Argentina.\u00a0\nVeamos:\u00a0\nM\u00e1s preguntas queridos alumnos \n\u00bfS\u00ed? \u00a1Ah! Milei, bueno ese Milei\nJes\u00fas Huerta de Soto responde en clase sobre Javier Milei\nInstituto Juan de Mariana \u2013 Espa\u00f1a\u00a0\nTranscrito y glosado por Lampadia\u00a0\n\n\nParte 1\nEste alumno [Milei], se ha dedicado a la pol\u00edtica y es el primero de mis disc\u00edpulos que llega a la presidencia de un gobierno.\nEs interesante, porque es una persona formada en contra del estereotipo, o la caricatura que los medios de comunicaci\u00f3n quieren hacer de \u00e9l.\n\u00c9l es catedr\u00e1tico de teor\u00eda econ\u00f3mica.\u00a0 Sabe perfectamente los argumentos, cosa que no sucede normalmente con los pol\u00edticos, que son unos \u2018ignorantamus\u2019 en materia de ciencia social.\nEl presidente del gobierno s\u00ed que es economista y doctor, pero es un caso muy especial. (Los Feij\u00f3 y los Rajoy suelen ser abogados, juristas, los pol\u00edticos no suelen ser economistas). Milei es un personaje peculiar porque se conoce perfectamente los argumentos, y en los debates pues f\u00e1cilmente desmonta a sus oponentes.\nLo que pasa es que tiene unas formas muy agresivas, a veces parece que se pone a gritar, que es un energ\u00fameno, o que pierde los papeles, yo dir\u00eda m\u00e1s bien que es falta de paciencia, no tiene paciencia ante la estupidez, 50% teatro y 50% falta de paciencia, y luego, despu\u00e9s de desmontar en el debate a cualquiera, termina dici\u00e9ndole: \u201csabe qu\u00e9 le digo adem\u00e1s de todo, que es usted un zurdo de mierda\u201d. Claro \u00bfdecirle esto a una persona en la televisi\u00f3n, en el momento prime m\u00e1s importante en la televisi\u00f3n nacional?\nBueno pues en Europa, en Espa\u00f1a, pues inmediatamente esa persona ser\u00eda descalificada. En Argentina y cada vez que dice \u2018un zurdo de mierda\u2019 consigue 100,000 votos m\u00e1s.\nPues hay muchas explicaciones sobre a qu\u00e9 se puede deber esto, la situaci\u00f3n all\u00ed es realmente desesperada y tengan en cuenta que nunca ha triunfado una reforma en la buena direcci\u00f3n, hacia el desmantelamiento del Estado, salvo en circunstancias muy aciagas o de desastre social.\nALEMANIA\nEL NACIMIENTO DE LA ECONOM\u00cdA SOCIAL DE MERCADO\nTenemos el caso m\u00e1s conocido que es el triunfo de la econom\u00eda de mercado, la econom\u00eda social de mercado, en la Alemania posterior a la Segunda Guerra Mundial.\nAlemania absolutamente destruida por los bombardeos, una situaci\u00f3n de agobio, todas las ciudades convertidas en escombros, tiraron millones de toneladas de bombas, los aliados sobre Alemania, y hab\u00eda una escasez generalizada de todos los bienes de primera necesidad; pan, mantequilla patatas y hambre f\u00edsica, y entonces a las potencias ocupantes solo se les ocurri\u00f3, asesorados por sus expertos ingenieros sociales, establecer precios m\u00e1ximos y cartillas de racionamiento.\nPues bien, se dio la circunstancia puramente casual, de que los ocupantes norteamericanos sacaron de su granja a un alem\u00e1n que estaba oculto en el s\u00f3tano, se llamaba Konrad Adenauer. Y \u00bfpor qu\u00e9 le eligieron? porque hab\u00eda sido uno de los pocos que antes de la guerra, lleg\u00f3 a alcalde creo, de Munich, que se opuso a Hitler, pero luego se retir\u00f3 de la pol\u00edtica.\nPues le sacaron del s\u00f3tano, \u00e9l aterrorizado pens\u00f3 que los americanos lo iban a fusilar y resulta que no, le dijeron te vamos a poner al frente. Esto es lo \u00fanico que hicieron bien en la ocupaci\u00f3n: t\u00fa eres cristiano, dem\u00f3crata, y venga, monta la democracia aqu\u00ed, y as\u00ed fue.\nAdenauer pues monta su gobierno y a \u00bfqui\u00e9n elige de ministro de econom\u00eda? A un amigo suyo que se llamaba Ludwig Erhard, que hab\u00eda sido alumno de von Misses, el autor de nuestro libro de texto.\nKonrad Adenauer y Ludwig Erhard\nY Erhard se sab\u00eda la teor\u00eda, entonces en un fin de semana le convence a Adenauer, le dice que todo lo que est\u00e1n haciendo las potencias ocupantes, es una locura, y que lo que hay que hacer es una reforma radical, un golpe de tim\u00f3n, terapia de shock absoluta. Y promulgan un decreto que sale publicado a las 8 de la ma\u00f1ana del lunes siguiente que dice en art\u00edculo \u00fanico:\nEn la Rep\u00fablica Federal de Alemania, quedan eliminados todos los precios m\u00e1ximos, m\u00ednimos, toda la intervenci\u00f3n y todas las cartillas de razonamiento. \nCuando los generales de las potencias ocupantes reciben el art\u00edculo, la an\u00e9cdota es que, al general norteamericano, vamos, se le cay\u00f3 el caf\u00e9, vomit\u00f3, inmediatamente apret\u00f3 un bot\u00f3n, reuni\u00f3 a los otros, que vengan aqu\u00ed a Adenauer y Erhard y les dicen: \u00bfest\u00e1n ustedes absolutamente locos? \u00a1No ten\u00edan autoridad para hacer esto! Vamos a cesarles, solo hay una posibilidad de que se salven, que ma\u00f1ana hagan otro decreto anulando el que acaban de publicar hoy.\nDice Erhard en sus memorias, que estaba el pobre recibiendo toda la rega\u00f1ina con los dedos cruzados y dici\u00e9ndose para as\u00ed dentro, virgencita que la teor\u00eda econ\u00f3mica funcione, virgencita que la teor\u00eda econ\u00f3mica funcione, virgencita que la teor\u00eda econ\u00f3mica funcione, y \u00bfsabes qu\u00e9 pas\u00f3? \u00a0\nEse lunes cuando los alemanes, en su pa\u00eds destruido leyeron el decreto que se hab\u00eda liberalizado todo de golpe, debajo de las piedras, de los escombros, de todas las ciudades alemanas, se montaron innumerables mercados espont\u00e1neos llenos a rebosar de patatas, cebollas, leche, pan y fue tan obvio que se lo tuvieron que envainar las potencias ocupantes. \nAh\u00ed fue el comienzo del llamado milagro econ\u00f3mico alem\u00e1n, en alem\u00e1n: \u00a1WUNDERBAR!!! Maravilloso.\n\u00bfC\u00f3mo se pudo tomar una medida de liberalizaci\u00f3n tan radical? Porque el pa\u00eds estaba hundido, una situaci\u00f3n de una tragedia tremenda.\nSeguir\u00e1 con una segunda parte. Lampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/desarrollo/vision-compartida-de-futuro/",
        "title": "Visi\u00f3n Compartida de Futuro, Propuestas de CADE-96 y 2014 | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nVisi\u00f3n Compartida de Futuro, Propuestas de CADE-96 y 2014 | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tPropuestas de CADE-96 y 2014\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tVisi\u00f3n Compartida de Futuro\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n20 de Noviembre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Desarrollo\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nExpresidente de IPAE\nDirector de Lampadia\nLos peruanos necesitamos una visi\u00f3n compartida de futuro, que permita que todos juntos llevemos nuestro potencial de desarrollo integral hacia la realizaci\u00f3n de un pa\u00eds de \u00e9xito y prosperidad compartida. Tenemos todo lo necesario para lograrlo, gente esencialmente positiva, trabajadora, creativa y resiliente, recursos naturales que exceden largamente las necesidades de 30 millones de habitantes. Solo nos falta una clase dirigente iluminada, \u00edntegra y comprometida con la construcci\u00f3n de un mejor futuro, que sepa convocarnos a la aventura com\u00fan del desarrollo.\nAnte la falta de liderazgos que marquen el camino, me permito recordar las propuestas de Visi\u00f3n de Futuro que planteamos desde Cade, el a\u00f1o 1996 y el 2014.\nComo presidente de IPAE, con la colaboraci\u00f3n de 30 representantes de la sociedad civil, en Cade-96, me toc\u00f3 proponer una Visi\u00f3n del Per\u00fa al a\u00f1o 2020:\n\nComo nos coment\u00f3 entonces en Arequipa Joel Barker, un especialista en la formulaci\u00f3n de visiones:\n\u201cNo hay nada m\u00e1s importante que tener una visi\u00f3n.\nAntecede al desempe\u00f1o exitoso,\nes la fuerza que nos jala,\nla palanca m\u00e1s potente de la civilizaci\u00f3n\u201d.\nUna visi\u00f3n pa\u00eds debe marcar un sentido de direcci\u00f3n y ser convocante a la acci\u00f3n compartida. Ese mismo a\u00f1o reformulamos el contenido de nuestra marca, IPAE, como Instituto de Acci\u00f3n Empresarial.\nM\u00e1s all\u00e1 del Cade, llevamos nuestra propuesta de visi\u00f3n al clero, las fuerzas armadas, la academia y a otras instituciones representativas del Per\u00fa de fines del siglo XX.\nLamentablemente, no se pudo contiuar con la difusi\u00f3n de nuestra propuesta, pues a los pocos d\u00edas del Cade, los terroristas del MRTA, tomaron la Embajada de Jap\u00f3n con m\u00e1s de 400 rehenes. Luego el lado malo del gobierno de Fujimori se dej\u00f3 llevar por quienes concentraron el poder pol\u00edtico, y hasta buscaron la guerra con el Ecuador. Adem\u00e1s el propio IPAE perdi\u00f3 consistencia estrat\u00e9gica.\n\nEl 2014, la direcci\u00f3n de IPAE me pidi\u00f3 que coordinara una revisi\u00f3n de la visi\u00f3n.\nVer el Lampadia: Visi\u00f3n del Per\u00fa al Tercio de Siglo\nIpae revisa su propuesta de visi\u00f3n de futuro\nCADE 2014\n17 de Noviembre de 2014\n(\u2026) En 1996 hab\u00eda que imaginar el \u00e9xito, hab\u00eda que so\u00f1ar que nos pod\u00eda ir mejor, ahora se ha replanteado la visi\u00f3n sobre la base de las realizaciones positivas de la primera d\u00e9cada de este siglo.\nEn t\u00e9rminos prospectivos, tal como se ha comentado en Lampadia:\u00a02050: \u00bfEl Per\u00fa en el puesto 26?, el HSBC analiz\u00f3 las potencialidades del Per\u00fa al a\u00f1o 2050 y explic\u00f3 que si crec\u00edamos, en promedio, un 5.5% por a\u00f1o,llegar\u00edamos a ser la econom\u00eda n\u00famero 26 del mundo. Para ello, contar\u00edamos con un bono demogr\u00e1fico muy positivo y con una continuada demanda de commodities por parte del mundo emergente, pero tendr\u00edamos que lograr mejoras sustanciales en educaci\u00f3n, salud, instituciones e infraestructuras.\n\nVISI\u00d3N DEL PER\u00da AL TERCIO DE SIGLO\nEl Per\u00fa ser\u00e1 un pa\u00eds democr\u00e1tico y globalizado,\nencaminado al desarrollo integral, sostenible y duradero,\ncon sentimientos de pertenencia y ciudadan\u00eda,\nen el que se respete la ley.\nEn la formulaci\u00f3n de esta renovada visi\u00f3n se hizo especial \u00e9nfasis en tres importantes objetivos que no seincluyeron en CADE 96:\nLa necesidad de contar con una buena gobernanza,\nUn servicio civil meritocr\u00e1tico (de alto rendimiento, reconocido por la sociedad y bien remunerado) y,\nUna clase dirigente, especialmente la empresarial, comprometida con el desarrollo del pa\u00eds en un sentido amplio, que sea respetada por la poblaci\u00f3n, que se articule con el mundo acad\u00e9mico e intelectual y que tenga presencia medi\u00e1tica.\nLa nueva visi\u00f3n plantea objetivos, l\u00edneas de acci\u00f3n, estrategias de desarrollo integral, sostenible y duradero y, la articulaci\u00f3n de las agendas de trabajo:\nObjetivos\n\nSer el pa\u00eds latinoamericano m\u00e1s integrado al mundo, en el\ncomercio, la inversi\u00f3n y la tecnolog\u00eda\nLograr una democracia avanzada, integrada y plural\n Superar la extrema pobreza\n\nL\u00edneas de Acci\u00f3n\n\nAlcanzar un nivel educativo de excelencia, con capacitaci\u00f3n\npermanente\nLograr una competitividad al nivel de los mejores pa\u00edses\nemergentes\nPromover un liderazgo empresarial comprometido y respetado\nAlentar una gobernanza del mejor nivel internacional\nFormar un servicio civil meritocr\u00e1tico, reconocido y bien\nremunerado\nFomentar un sentimiento de pertenencia y ciudadan\u00eda\nTener una clase media consolidada y formal que abarque al 70%\nde la poblaci\u00f3n, con ingresos de US$ 8 a US$ 40 por persona y por\nd\u00eda\n\nEstrategia de Desarrollo Integral (Econ\u00f3mico, Social e Institucional), Sostenible y Duradero\n\nEcon\u00f3mico\n\n\nAcceso de los pobres a la econom\u00eda de mercado\nIngreso a la OECD\nOrientaci\u00f3n global\nPromoci\u00f3n de la inversi\u00f3n privada\nDesarrollo de las infraestructuras internas\nPromoci\u00f3n de la innovaci\u00f3n y la competitividad\nDesregulaci\u00f3n burocr\u00e1tica\n\n\nSocial\n\n\nRevoluci\u00f3n educativa\nCapacitaci\u00f3n permanente\nAgua y salud al alcance de todos\nCero desnutrici\u00f3n infantil\nProgramas sociales esencialmente productivos\n\n\nInstitucional\n\n\nMejores: Sistema Electoral, Partidos Pol\u00edticos y Estructura del Estado\nImperio de la Ley y del Estado de Derecho\nSeguridad ciudadana\nBuena Gobernanza con una mejor regionalizaci\u00f3n\nServicio Civil Meritocr\u00e1tico\nRegulaciones pro-desarrollo e inversi\u00f3n\nEstabilidad de las reglas de juego y protecci\u00f3n de la\u00a0 propiedad\nPredictibilidad y pre-publicaci\u00f3n de normas\n\n\nSostenibilidad Social y Ambiental\n\n\nReforestaci\u00f3n masiva\nTitulaci\u00f3n de propiedad comunal, minifundios, y derechos individuales, con registro p\u00fablico de sus convenios\nAsociaciones Comunidad-Privados (ACP)\nTratamiento y reciclaje de desag\u00fces\nRegulaciones ambientales racionales y balanceadas\nMatriz energ\u00e9tica que promueva energ\u00edas limpias\nProtecci\u00f3n de reservas culturales, ecol\u00f3gicas y sociales\n\n\nDuradero\n\n\nOrientado al largo plazo y sin caer en la tradicional pol\u00edtica pendular\n\nArticulaci\u00f3n de las Agendas de Trabajo\n\nEste diagrama explica que en el coraz\u00f3n de las l\u00edneas de acci\u00f3n est\u00e1 la necesidad de contar con una clase dirigente comprometida con el largo plazo del pa\u00eds y con un sentimiento de ciudadan\u00eda y pertenencia de todos los peruanos. Desde esa perspectiva tendr\u00edamos que avanzar en tres agendas:\n\nLa del Estado:Buena gobernanza y excelente servicio civil.\nLa Social:Las mejoras en educaci\u00f3n, salud, instituciones e infraestructuras.\nLa Productiva:La puesta en valor de nuestros recursos en agricultura, miner\u00eda, acuicultura, energ\u00eda, forester\u00eda, turismo y biodiversidad. El desarrollo de esta agenda debe generar los recursos para financiar la agenda social.\n\nPara darle mayor sustento a la visi\u00f3n se convoc\u00f3 a diez expertos nacionales a que aporten unas reflexiones sobre los aspectos que determinan la naturaleza intr\u00ednseca del Per\u00fa. (Ver el contenido de esos magn\u00edficos documentos en Lampadia:\u00a0Fundamentos Estructurales del Per\u00fa:\n\nPa\u00eds Megadiverso con una Geograf\u00eda Privilegiada, por Carlos Amat y Le\u00f3n\nPa\u00eds Milenario y la trascendencia de la Civilizaci\u00f3n Caral, por Ruth Shady\nCultura con ra\u00edces milenarias y futuro enriquecedor, por Armando Andrade y Luis Eduardo Wuffarden\nCapacidades Ideales para Crear Riqueza, por Roberto Abusada\nGente Emprendedora, Creativa, Esforzada y Solidaria, por RolandoArellano\nMacroeconom\u00eda s\u00f3lida y pol\u00edticas p\u00fablicas d\u00e9biles, por Elmer Cuba\nReservas Productivas por poner en Valor, por Patricia Teullet\nFormalidad Excluyente e Informalidad Limitante, por Jaime de Althaus\nCarencias Sociales y Brechas Econ\u00f3micas, por Gianfranco Castagnola\n\nAdem\u00e1s de estas reflexiones, se invit\u00f3 a que, personalmente en el Cade, un grupo de peruanos nacidos a lo largo de 50 a\u00f1os, diera sus ideas con respecto al futuro del pa\u00eds. Los invitados a este importante ejercicio fueron:\n\nFelipe Ortiz de Zevallos, Fundador del Grupo Apoyo\nRolando Arellano, Director de Arellano Marketing\nJuan Infante, Gerente General de Diempresa\nManuel Mu\u00f1oz, estudiante del \u00faltimo a\u00f1o de econom\u00eda en la UPC\nKelly P\u00e9rez, estudiante ayacuchana de \u00faltimo a\u00f1o del Colegio Mayor\n\nAhora no podemos descuidar-\n\nCrecimiento Econ\u00f3mico\n\nNada de lo planteado se podr\u00e1 lograr sin un crecimiento econ\u00f3mico alto y sostenido, que es la fuente de creaci\u00f3n de empleo, reducci\u00f3n de la pobreza y generaci\u00f3n de los recursos fiscales necesarios para la acci\u00f3n efectiva del Estado.\nDebemos ponernos la meta de crecer 7 a 8% por a\u00f1o.\n\nFormalidad Inclusiva\n\nTambi\u00e9n necesitamos una nueva formalidad, sin trampas regulatorias y fundamentalmente inclusiva.\n\nOtro futuro para nuestros j\u00f3venes\n\nTenemos que parar la fuga de talentos, especialmente la migraci\u00f3n de nuestro j\u00f3venes, que tienen todo el derecho de buscar un buen espacio de desarrollo para s\u00ed mismos y para sus familias. Con un buen gobierno, el Per\u00fa tiene mucho para ofrecerles.\n\u00bfC\u00f3mo lograrlo?\nCon una visi\u00f3n compartida de futuro que nos rete\n\nSer el pa\u00eds latinoamericano m\u00e1s integrado al mundo,en el comercio, la inversi\u00f3n y la tecnolog\u00eda\n Lograr una democracia avanzada, integrada y plural\n Superar la extrema pobreza\n\nLampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/mineria/el-oro-ilegal-esta-en-auge-en-america-del-sur/",
        "title": "El oro ilegal est\u00e1 en auge en Am\u00e9rica del Sur, Socialismo-Corrupci\u00f3n | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEl oro ilegal est\u00e1 en auge en Am\u00e9rica del Sur, Socialismo-Corrupci\u00f3n | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tSocialismo-Corrupci\u00f3n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tEl oro ilegal est\u00e1 en auge en Am\u00e9rica del Sur\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n16 de Noviembre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Miner\u00eda\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nExpresidente de IPAE\nDirector de Lampadia\nLas actividades econ\u00f3micas ilegales toman cada vez m\u00e1s espacio en la regi\u00f3n, y por supuesto en el Per\u00fa.\nEntre nosotros tenemos la miner\u00eda, la tala y la pesca ilegal, el contrabando, la trata de personas, las invasiones de tierras y el narcotr\u00e1fico. Actividades muy afines al socialismo del siglo XXI, como hemos visto en Cuba, Venezuela y en el gobierno de Per\u00fa Libre con Castillo y Cerr\u00f3n.\nA tal punto que ya se puede hablar del binomio \u2018Socialismo-Corrupci\u00f3n\u2019. La corrupci\u00f3n ha devenido en ser consustancial a la implantaci\u00f3n del socialismo en la regi\u00f3n. Para no hablar del gran corruptor de Sudam\u00e9rica, Lula da Silva, que pretendi\u00f3 armar una red de corrupci\u00f3n con las empresas constructoras brasile\u00f1as.\n\nPor ejemplo, en el Per\u00fa, las izquierdas, todas, han sido socios de la miner\u00eda ilegal, mientras desarrollaban su complot para desquiciar la miner\u00eda moderna respetuosa del medio ambiente y de las comunidades regionales. Acord\u00e9monos como plantearon sus teor\u00edas del \u2018pos-extractivismo\u2019 desde los curules que las izquierdas capturaron en el Congreso. Ver en Lampadia nuestras denuncias al respecto: Pos-Extractivismo: Autarqu\u00eda y empobrecimiento \u2013 Izquierda propone un pa\u00eds de miserables\nAc\u00e1 lo que falta es coraje para denunciar estos procesos perversos y empobrecedores. Veamos la nota de The Economist.\nCulpe a las tensiones geopol\u00edticas y al mercado matrimonial indio\n\u00bfVienes a un banco central cerca de ti?\u00a0Imagen: Getty Images\nThe Economist\n9 de noviembre de 2023\nTraducido y glosado por Lampadia\nUbicada en\u00a0la sabana del sur de Venezuela, Las Rajas es un ejemplo cl\u00e1sico de mina de oro ilegal.\u00a0Cuando su corresponsal lo visit\u00f3 el a\u00f1o pasado, los mineros se encontraban alrededor de un cr\u00e1ter embarrado en chanclas y pantalones cortos.\u00a0Los trabajadores volaron sus paredes con mangueras de alta presi\u00f3n para desalojar part\u00edculas de minerales y utilizaron mercurio para separar el metal del mineral.\u00a0En 2016, Nicol\u00e1s Maduro, el aut\u00f3crata del pa\u00eds, decret\u00f3 que franjas de bosque deb\u00edan convertirse en el Arco Minero del Orinoco, un territorio m\u00e1s grande que Portugal.\u00a0Desde entonces, la miner\u00eda ilegal \u201csalvaje\u201d ha aumentado.\u00a0El oro sucio representa entre el 70% y el 90% de la producci\u00f3n nacional, seg\u00fan la filial local de Transparencia Internacional, un organismo anticorrupci\u00f3n.\nEl flujo podr\u00eda aumentar.\u00a0El 18 de octubre, Estados Unidos levant\u00f3 las sanciones a la empresa minera estatal de Venezuela, entre otras, a cambio de la promesa de Maduro de celebrar elecciones m\u00e1s libres el pr\u00f3ximo a\u00f1o.\u00a0\u201cEsta decisi\u00f3n va a impulsar una bonanza criminal\u201d, dice Cristina Burelli de\u00a0SOS\u00a0Orinoco, un grupo de presi\u00f3n ambiental.\u00a0Sostiene que el r\u00e9gimen no tiene incentivos para reducir la miner\u00eda ilegal de oro.\u00a0Se cree que los compinches militares de Maduro supervisan la mayor parte de la miner\u00eda ilegal.\u00a0Una estimaci\u00f3n local informada por el International Crisis Group, un grupo de expertos con sede en Bruselas, sugiri\u00f3 que en 2019 los altos funcionarios del estado de Amazonas recibieron 20 kg de oro al mes, por un valor de 800,000 d\u00f3lares.\nVenezuela es s\u00f3lo el ejemplo m\u00e1s extremo de un auge del oro ilegal.\u00a0La demanda a menudo aumenta durante per\u00edodos de tumulto.\u00a0Se dispar\u00f3 despu\u00e9s de la crisis financiera de 2008 y ha aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os como resultado de la tensi\u00f3n entre Estados Unidos y China y la agitaci\u00f3n en Ucrania y Medio Oriente.\u00a0Una creciente clase media en China y la India tambi\u00e9n est\u00e1 impulsando la demanda.\nEntre 2021 y 2022, los bancos centrales duplicaron con creces sus compras de oro, hasta 1,136 toneladas.\u00a0Se trata del nivel m\u00e1s alto desde que comenzaron los registros en 1950. En la India, una ola de bodas desde la pandemia de covid-19 ha impulsado el sector de la joyer\u00eda, que absorbe a nivel mundial la mitad de toda la producci\u00f3n de oro.\u00a0En mayo, el precio del lingote alcanz\u00f3 los 1,870 d\u00f3lares por onza, la segunda cifra m\u00e1s alta de la historia.\n\nEsto ha provocado una fiebre del oro.\u00a0Am\u00e9rica del Sur aparentemente satisface una d\u00e9cima parte de las necesidades globales.\u00a0Sin embargo, existe una gran brecha entre las exportaciones y las importaciones declaradas en el exterior.\u00a0Esto sugiere que la participaci\u00f3n del continente podr\u00eda ser mucho mayor, convirtiendo a Am\u00e9rica del Sur en una de las principales regiones en cuanto a oro sucio (ver gr\u00e1fico).\nLos mineros de oro ilegales tienen aliados poderosos.\u00a0Adem\u00e1s de Maduro, Luis Arce, presidente de Bolivia, y Jair Bolsonaro, expresidente de Brasil, han alentado o hecho la vista gorda ante la miner\u00eda informal.\u00a0Esto ha ayudado al sector a industrializarse.\u00a0Los mineros informales sol\u00edan buscar oro en los r\u00edos o golpearlo con picos en tierra firme.\u00a0Hoy en d\u00eda, la extracci\u00f3n de oro se realiza con productos qu\u00edmicos peligrosos y maquinaria pesada.\u00a0El mercurio ruso irradia desde Bolivia a todo el continente.\u00a0La dinamita peruana se trafica a granel hacia Ecuador.\u00a0Excavadoras surcoreanas talan el bosque en Brasil.\nLos sitios mineros que antes tardaban un mes en abrirse ahora pueden tardar tan solo una semana, dice Larissa Rodr\u00edguez del Instituto Escolhas, una\u00a0ONG\u00a0en S\u00e3o Paulo.\u00a0Los trabajadores que caminaban durante d\u00edas con algunas pepitas de oro ahora sacan sus ganancias en avi\u00f3n.\u00a0El sector es muy lucrativo.\u00a0En Brasil, seg\u00fan el Instituto Escolhas, montar una mina de oro ilegal cuesta alrededor de 280,000 d\u00f3lares.\u00a0La producci\u00f3n mensual es de unos 3 kg y los beneficios mensuales rondan los 70,000 d\u00f3lares en promedio.\nAun as\u00ed, unos pocos gramos de oro requieren mover varias toneladas de rocas y escombros.\u00a0Muchos mineros ilegales utilizan minas antiguas porque son las m\u00e1s f\u00e1ciles, dice Bruno Manzolli de la Universidad Federal de Minas Gerais.\u00a0Pero a medida que aumentan los precios del oro, los minerales de menor ley se han vuelto valiosos.\u00a0A nivel mundial, la mayor\u00eda de las minas generan de cinco a ocho gramos de oro por tonelada de roca.\u00a0En Bolivia, donde el di\u00e9sel est\u00e1 subsidiado y el mercurio no est\u00e1 regulado, incluso un gramo por tonelada sigue siendo rentable.\nEsto ha atra\u00eddo al crimen organizado.\u00a0Am\u00e9rica del Sur sufre actualmente un exceso de coca\u00edna y el precio mayorista est\u00e1 cayendo en picado.\u00a0Como tal, las bandas de narcotraficantes quieren diversificarse.\u00a0Los garimpeiros, o mineros salvajes, en el norte de Brasil est\u00e1n respaldados por el Primer Comando de la Capital (PCC), la banda criminal m\u00e1s grande del continente.\u00a0Despu\u00e9s de haber lavado durante mucho tiempo dinero del narcotr\u00e1fico con oro sucio, el\u00a0PCC\u00a0ahora act\u00faa como un \u201csindicato minero ilegal\u201d, dijo Fl\u00e1vio Dino, ministro de Justicia.\nEl\u00a0PCC\u00a0no es el \u00fanico grupo criminal que se lanza a la fiebre del oro.\u00a0En febrero, la pandilla m\u00e1s grande de Colombia, el Clan del Golfo, respald\u00f3 una huelga de mineros que dur\u00f3 un mes y que paraliz\u00f3 el estado de Antioquia.\u00a0En junio invadi\u00f3 la mina de oro legal m\u00e1s grande del pa\u00eds y rob\u00f3 varias toneladas de metal.\u00a0Las autoridades colombianas dicen que los grupos armados ganan entre 2,000 y 3,000 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o con oro ilegal, aproximadamente la misma cifra que las exportaciones legales anuales de oro del pa\u00eds.\nLos gobiernos est\u00e1n tratando de contraatacar.\u00a0Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, el sucesor de Bolsonaro, ha desplegado al ej\u00e9rcito para detener la miner\u00eda en \u00e1reas protegidas.\u00a0En febrero, su gobierno expuls\u00f3 a 20,000\u00a0garimpeiros\u00a0del territorio del pueblo ind\u00edgena yanomami y destruy\u00f3 cientos de campamentos.\u00a0El gobierno y el banco central tambi\u00e9n han aprobado leyes para evitar que el oro ilegal entre en las cadenas de suministro.\u00a0Tambi\u00e9n piden una regulaci\u00f3n internacional del comercio del oro en general.\u00a0\u201cLo que se exporta no es s\u00f3lo oro ilegal, sino tambi\u00e9n las vidas de los pueblos ind\u00edgenas\u201d, dice Marina Silva, ministra de Medio Ambiente de Brasil.\nEn Colombia, la administraci\u00f3n de izquierda de Gustavo Petro est\u00e1 teniendo menos \u00e9xito.\u00a0En los primeros seis meses del mandato de Petro, las fuerzas armadas cerraron 900 minas ilegales, seg\u00fan los \u00faltimos datos.\u00a0Durante los tres a\u00f1os anteriores el total fue de 9,200.\u00a0Parte del problema es que Petro, que era guerrillero, tiene una relaci\u00f3n tensa con las fuerzas armadas.\u00a0Su gobierno tambi\u00e9n ha irritado a las empresas mineras extranjeras legales al amenazar con revisar sus permisos.\u00a0\u201cEl problema no es la miner\u00eda ilegal\u201d, dice Francia M\u00e1rquez, la vicepresidenta.\u00a0\u201cEl problema es un modelo de desarrollo econ\u00f3mico basado en el extractivismo\u201d.\u00a0Entre 2014 y 2016, M\u00e1rquez fue una activista que ayud\u00f3 a cerrar una mina de oro ilegal.\u00a0Pero en el gobierno ella y sus colegas parecen haber perdido esa claridad de prop\u00f3sito. Lampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/politica/entendiquichu-manachu/",
        "title": "Entendiquichu manachu, Vamos \u2026 | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEntendiquichu manachu, Vamos \u2026 | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tVamos \u2026\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tEntendiquichu manachu\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n15 de Noviembre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Pol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nExpresidente de IPAE\nDirector de Lampadia\nEl lunes pasado agradecimos a los que colaboran con Lampadia; ya sea trabajando, publicando mensajes coherentes con nuestra misi\u00f3n, leyendo nuestros posts, participando con sus comentarios en nuestras redes sociales, o aportando recursos econ\u00f3micos; no tenemos nada de que quejarnos.\nPero siempre hemos reclamado un mayor compromiso y el apoyo de los gremios empresariales, de las mismas empresas y de lo que queda de la clase dirigente, en la difusi\u00f3n, directa o indirecta, de las ideas que sustentan nuestra econom\u00eda de mercado y nuestra democracia liberal.\n\nEn esa misma l\u00ednea, Javier Milei, el candidato liberal a la presidencia de Argentina, lo expresa con toda claridad. Veamos un pasaje de la reciente entrevista de Jaime Bayly a Milei (glosada por Lampadia):\n\nhttps://youtu.be/-MBA1NkYm54\nBayly entrevista a Milei\nL\u00e1stima que tantos artistas sean de izquierda, \u00bfno? \nBueno, pero eso no es casual.\n\u00bfCu\u00e1l es tu explicaci\u00f3n?\nGramsci, Gramsci, que dec\u00eda que para meter el socialismo dentro de la sociedad vos qu\u00e9 ten\u00edas que tomar la educaci\u00f3n (f\u00edjate c\u00f3mo tomaron la educaci\u00f3n), tomar los medios de comunicaci\u00f3n y captar a los artistas.\nClaro la cultura popular\nExactamente, entonces una de las cosas que los liberales hemos reconocido en la batalla cultural, lo primero que ten\u00e9s que reconocer, es que perdimos.\nEsto es muy interesante porque si no reconocemos que perdimos, no podemos corregir. Entonces uno crey\u00f3 que con la ca\u00edda del muro de Berl\u00edn todo hab\u00eda terminado, entonces nosotros no dimos la batalla cultural, y ellos s\u00ed.\nEllos tomaron el posmarxismo lo llevaron al Foro de San Pablo, por m\u00e1s que las motivaci\u00f3n de Castro era que se hab\u00eda quedado sin plata, necesitaba vivir a alguien, pero m\u00e1s all\u00e1 de eso, la construcci\u00f3n cultural que hicieron fue genial.\nF\u00edjate la cantidad de gobiernos que tuvieron, tuvieron cuatro gobiernos en Argentina, tuvieron a Pepe Mujica, Tabar\u00e9 V\u00e1squez en Uruguay, a Boric, a Bachelet, a Lago en Chile, en Per\u00fa digamos a este hombre Castillo, en Brasil Lula, Dilma Rousseff, no solo eso, en Paraguay tuvieron a Lugo, en Bolivia Evo Morales. Ahora tienen Petro en Colombia, tienen en Venezuela, primero a Ch\u00e1vez, despu\u00e9s a Maduro, en M\u00e9xico a L\u00f3pez Obrador, en Espa\u00f1a a S\u00e1nchez, y antes a Zapatero.\nEntonces hay algo que todav\u00eda es mucho m\u00e1s grave, porque si te gan\u00f3 con las ideas mejores bueno, okay, tenemos que hacer un\u00a0 resetting de ideas, pero nosotros tenemos mejores ideas y a\u00fan as\u00ed nos ganaron, pero nos ganaron porque nosotros cre\u00edamos que con la evidencia, que era tan contundente, era suficiente.\nQue la batalla estaba ganada, que no hab\u00eda que pelearla\nClaro y nos contentamos. Me enter\u00e9 el otro d\u00eda de la doctrina Miley, entonces dije, a ver qu\u00e9 hice o sea cu\u00e1l es la nueva macana que hice y sucede que yo lo que hice es una reflexi\u00f3n sobre la idea de Milton Friedman, de la responsabilidad social del empresario.\nEs decir, la realidad es que si un empresario gana dinero, como lo hace sirviendo al pr\u00f3jimo, como viene de mejor calidad, un mejor precio, es un benefactor social, claro, pero eso es cierto S\u00ed y solo si, vos ten\u00e9s una econom\u00eda de Libre Mercado, si vos no ten\u00e9s al Estado interfiriendo, si voz no ten\u00e9s a la izquierda meti\u00e9ndose a manipular las manijas.\nLo que digo es: si vos \u201cempresario\u201d no te involucras en financiar la batalla cultural y tener a los pensadores que peleen contra los del otro lado, (los \u00a0socialistas no tienen ning\u00fan problema de vivir del Estado), entonces \u00bfqu\u00e9 es lo que pasa?\nVos crees que solo con ganar plata est\u00e1 bien, y lo que te vas a dar cuenta es que tu capital va a estar en riesgo porque nadie te lo va a defender, entonces vos necesitas comprarte un seguro o invertir en defensa financiando los intelectuales de que defiendan las ideas de la libertad.\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014-\nPara participar en pol\u00edtica no hay que ser alcalde o congresista, solo hay que apoyar a los que desde la vertiente intelectual, acad\u00e9mica o medi\u00e1tica, tienen la vocaci\u00f3n de hacerlo. El costo de no involucrarse en la pol\u00edtica es, en el mejor de los casos, un desarrollo mediocre, por debajo de tus capacidades.\nEl caso del Per\u00fa es dram\u00e1tico, pues nuestro potencial de desarrollo integral (econ\u00f3mico, social e institucional) es inmenso. La posibilidad de tener una naci\u00f3n exitosa, con el aporte de nuestra gente, trabajadora, creativa y resiliente; aprovechando nuestros recursos naturales, es pr\u00e1cticamente infinita para 30 millones de peruanos en uno de los mejores territorios del planeta. Lampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/institucionalidad/diez-anos-en-la-cruzada/",
        "title": "Diez a\u00f1os en la cruzada | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDiez a\u00f1os en la cruzada | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tLampadia\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tDiez a\u00f1os en la cruzada\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n14 de Noviembre de 2022\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Institucionalidad\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nEl 13 de noviembre cumplimos 10 a\u00f1os\nPablo Bustamante Pardo\nDirector de Lampadia\nHace diez a\u00f1os estaba muy frustrado con la falta de difusi\u00f3n de los grandes logros del Per\u00fa en los \u00faltimos a\u00f1os, en los que hab\u00edamos bajado la pobreza de 58.5% el 2004, a 23.9% el 2013, hab\u00edamos reducido la desigualdad, creado una nueva clase media emergente, incrementado el empleo y los ingresos, especialmente en las regiones, hab\u00edamos creado empleo formal rural, etc., etc.\n\nEn esos tiempos estaba en el af\u00e1n de crear un veh\u00edculo que combatiera esa desidia y pusiera encima de la mesa c\u00f3mo el Per\u00fa estaba pasando de ser un \u2018Estado Fallido\u2019 el a\u00f1o 1990, a convertirse en una briosa econom\u00eda de mercado emergente.\nSin embargo, solo hab\u00edamos abierto el camino de la prosperidad, faltaba mucho por hacer, y no pod\u00edamos contentarnos con solo invertir y crecer, ten\u00edamos que apostar por lograr un desarrollo integral: econ\u00f3mico, social e institucional.\nFaltando mucho, ten\u00edamos que afirmar lo bueno, entenderlo, explicarlo y difundirlo. Pero, sobre todo, no pod\u00edamos parar la maquinaria de nuestra joven econom\u00eda de mercado, base fundamental para generar la riqueza que mejorara los ingresos de los peruanos y le permitiera al Estado acumular los recursos necesarios para modernizar la educaci\u00f3n, la salud, las infraestructuras y darle a nuestros ciudadanos acceso a las tecnolog\u00edas que los nivelaran con los ciudadanos m\u00e1s pr\u00f3speros del planeta.\n\nEl Per\u00fa ten\u00eda la capacidad para lograrlo. Pero ya aparec\u00edan las voces de los enemigos de la creaci\u00f3n de la riqueza y de aquellos que se confund\u00edan con la trampa del vaso medio lleno y del vaso medio vac\u00edo. Aquellos que pensaban que para llenar el vaso hab\u00eda que parar lo que lo estaba llenando.\nAs\u00ed fue como un d\u00eda, uno de los \u00edconos de la prensa, que ten\u00eda ante s\u00ed las cifras de una importante reducci\u00f3n de la pobreza, la anunci\u00f3 diciendo: \u201cQu\u00e9 esc\u00e1ndalo, todav\u00eda quedan x millones de pobres en el Per\u00fa\u201d.\nHace diez a\u00f1os, esa frase me permiti\u00f3 sensibilizar a varios amigos para apostar por crear Lampadia.\nLampadia, una palabra bonita del griego que significa: Antorcha\nUn fuego que ilumine, como contaba Facundo Cabral que le dec\u00eda su madre: \u2018Facundo, transforma tu fuego que quema, en un fuego que ilumine\u2019.\nEn Lampadia tratamos que nuestra antorcha ilumine, pero de vez en cuando, nos tomamos la licencia de que tambi\u00e9n queme.\nEspecialmente cuando seguimos criticando la ausencia de nuestra clase dirigente en el debate nacional, compartiendo sus experiencias, difundiendo sus logros, y por supuesto sus compromisos.\nLamentablemente, hace diez a\u00f1os el Per\u00fa tom\u00f3 el camino contrario al de la prosperidad. Esperemos que los clamorosos errores del gobierno actual, nos ayuden a entender cu\u00e1l es el camino del bienestar general y el gran potencial de desarrollo que estamos perdiendo.\nL\u00edneas abajo queremos reiterar nuestro objetivo, nuestra misi\u00f3n y lo que consideramos como nuestros retos.\nObjetivo:\nLograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\nMisi\u00f3n:\n\n\n\n\n\nDefender la econom\u00eda de mercado, la inversi\u00f3n privada, el desarrollo y la modernidad.\nPromover el Estado de Derecho, un sistema judicial eficiente y la meritocracia para los funcionarios p\u00fablicos.\n\n\n\n\n\nNuestros Retos: \n\n\n\n\n\nPropiciar un mayor compromiso de la clase dirigente con los grandes temas nacionales y la pol\u00edtica.\nProponer reformas para mejorar la calidad de nuestra democracia y de nuestras instituciones.\nEmpoderar a un mill\u00f3n de peruanos con an\u00e1lisis e informaci\u00f3n.\nPromover una educaci\u00f3n para el siglo XXI con las mejores pr\u00e1cticas internacionales.\nDifundir los beneficios de una Sociedad de Libre Mercado.\nCuidar la estabilidad de nuestro modelo de desarrollo, destacando el rol de la inversi\u00f3n privada y la necesidad de lograr un Estado eficiente, efectivo y meritocr\u00e1tico.\n\n\n\n\n\nGracias al apoyo de mucha gente hoy d\u00eda superamos los 761,860 seguidores en Facebook. Reiteramos nuestro compromiso con lo enunciado y con todos ellos, pero sobre todo, reiteramos nuestro compromiso por ayudar a lograr un Per\u00fa pr\u00f3spero, de gente orgullosa de vivir en el Per\u00fa y de formar a sus hijos para que sigan la misma ruta. Lampadia\u00a0\nDescargar PDF\nTags: AniversariosmediosPol\u00edticaPrensaredes socialesSociedad\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/845000-seguidores/",
        "title": "845,000 seguidores, 11 a\u00f1os en la brega | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n845,000 seguidores, 11 a\u00f1os en la brega | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t11 a\u00f1os en la brega\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t845,000 seguidores\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n13 de Noviembre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Comunicaci\u00f3n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nExpresidente de IPAE\nDirector de Lampadia\n\u00a1Gracias!!! A quienes han hecho posible que mantengamos nuestra presencia en las redes sociales, y nos han ayudado a mantener el br\u00edo y la fuerza para insistir en la posibilidad de un futuro de \u00e9xito para el Per\u00fa y todos nuestros ciudadanos.\nEn estos 11 a\u00f1os hemos pasado por etapas muy diferentes.\nEl Ave F\u00e9nix\nHemos sido testigos de la gran recuperaci\u00f3n del Per\u00fa desde ese \u2018Estado Fallido\u2019 que nos dejaron los 30 a\u00f1os de socialismo con la dictadura militar de Velasco y Morales Berm\u00fadez; la frustraci\u00f3n del segundo Belaundismo que no atin\u00f3 a poner las cosas en su sitio; la aventura populista del irresponsable Alan Garc\u00eda en su primera versi\u00f3n. \nEl a\u00f1o 1990, todos \u00e9ramos pobres, la inflaci\u00f3n superaba el 1,700% anual; el Estado solo recaudaba 3.8% de un PBI diminuto; el 60% de los peruanos est\u00e1bamos en la pobreza; y nuestra empresa m\u00e1s grande no vend\u00eda m\u00e1s de 600 millones de d\u00f3lares por a\u00f1o, cuando las empresas ecuatorianas facturaban 1,000 y 1,500 millones de d\u00f3lares.\nEfectivamente, en los a\u00f1os 90, con el imperio de la Constituci\u00f3n de 1993, el Per\u00fa pudo remontar ese insoportable estancamiento para que el Estado recaudara m\u00e1s de 20% de un PBI cuatro veces mayor, se disminuy\u00f3 la pobreza al 20% de la poblaci\u00f3n, y nuestras empresas se multiplicaron y pasaron a invertir en varios pa\u00edses vecinos. \nUn salto espectacular, producido por la propia Constituci\u00f3n, la derrota de la hiperinflaci\u00f3n, la derrota de Sendero Luminoso y del MRTA; la autonom\u00eda del BCR; el retorno al sistema financiero internacional; las garant\u00edas de estabilidad a las inversiones; la disminuci\u00f3n de la corrupci\u00f3n administrativa, con la eliminaci\u00f3n de la discrecionalidad del Estado para fijar aranceles, tipos de cambio y tasas de inter\u00e9s; la paz con el Ecuador; el r\u00e9gimen agrario que permiti\u00f3 el regreso de la inversi\u00f3n privada al campo; y muchas otras realizaciones, que solo fueron opacadas por la corrupci\u00f3n pol\u00edtica de fines de la d\u00e9cada.\nTodo esto nos llev\u00f3 a que la primera d\u00e9cada del siglo XXI, con el auge de la inversi\u00f3n privada, disminuy\u00e9ramos la pobreza, disminuy\u00e9ramos la desigualdad, cre\u00e1ramos empleo de calidad en las regiones y dot\u00e1ramos al Estado de ingentes recursos para sus objetivos prioritarios como son la educaci\u00f3n, la salud y las infraestructuras econ\u00f3micas y sociales.\nLamentablemente el Estado no estuvo a la altura de las circunstancias, desperdici\u00f3 los recursos fiscales en obras inservibles, proyectos paralizados, burocracia in\u00fatil y corrupci\u00f3n. Todo esto se acrecent\u00f3 y se consolid\u00f3 con una p\u00e9sima descentralizaci\u00f3n que empoder\u00f3 a las mafias regionales, malogrando la posibilidad de que los ciudadanos tuvieran l\u00edderes regionales que promovieran las inversiones y buenos servicios p\u00fablicos.\nVeamos un par de documentos que ilustran la gran recuperaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds:\u00a0\n\n\u00a0Las Cifras de la Prosperidad (noviembre, 2013)\n\u00a0\u00a1Qu\u00e9 buena d\u00e9cada! \u00a1Queremos otra!\n(Art\u00edculo del suscrito, de diciembre 2010 en el Diario 16)\n\nEl Cangrejo\nLamentablemente, como ya hemos comentado antes, este proceso virtuoso se suspendi\u00f3 desde el 2012.\n\u201cLa suma de las crisis que hemos vivido desde el 2012, cuando el torpe nacionalismo de Humala-Lerner par\u00f3 la inversi\u00f3n privada (Conga), y llen\u00f3 el Estado con bur\u00f3cratas anti inversi\u00f3n privada y desarrollo. Bien dijo en su momento Mateo Balar\u00edn (QEPD):\u00a0\u201cEl gobierno de Humala no nos mat\u00f3 de un bombazo, sino por la picadura de millones de mosquitos\u201d.\nLuego tuvimos la gran frustraci\u00f3n con PPK y los desencuentros (provocados) con Fuerza Popular, que desaprovecharon una gran oportunidad de corregir los errores y con el apoyo popular re enrumbar al pa\u00eds al desarrollo integral y sostenido\u00a0(casi 80% de los peruanos votaron por propuestas pro mercado en la primera vuelta de abril 2016.\nEn seguida ca\u00edmos en el pavoroso gobierno del golpista y proto-genocida Vizcarra,\u00a0qui\u00e9n ya tra\u00eda hechos de corrupci\u00f3n en Moquegua, y que hizo la peor performance en la pandemia con r\u00e9cord global de muertos, de ca\u00edda de la econom\u00eda y de corte del aprendizaje escolar, con claras muestras de corrupci\u00f3n.\u00a0Todo esto con el apoyo entusiasta de la mayor\u00eda de medios de comunicaci\u00f3n.\nPara aterrizar luego en el gobierno morado con Sagasti, que demor\u00f3 en tomar decisiones para combatir la pandemia, mantuvo a funcionarios vizcarristas, descabezo la Polic\u00eda Nacional, malogr\u00f3 el r\u00e9gimen agrario y sirvi\u00f3 de tonto \u00fatil (o de socio oculto) de Castillo.\nY como por un tubo nos fuimos al gobierno de Castillo-Cerr\u00f3n-Per\u00fa-Libre con sus socios de todas las izquierdas y caviares, que llegaron con un programa marxista, leninista, mao\u00edsta y mariateguista,\u00a0que como hemos visto en Venezuela, se basa en la destrucci\u00f3n de la maquinaria productiva, la corrupci\u00f3n y las juntas con las mafias de la econom\u00eda ilegal, narcotr\u00e1fico incluido.\nHoy nos resignamos con el gobierno de Dina-Boluarte-Alberto-Ot\u00e1rola, que lamentablemente se deval\u00faa cada d\u00eda, alej\u00e1ndose de otra gran oportunidad: persignarse y hacer una gran campa\u00f1a por la reforma pol\u00edtica y el llamado de regreso a la inversi\u00f3n privada\u201d.\nVer en Lampadia: \u00bfSe\u00f1ales de alarma?\nCon excepci\u00f3n del segundo alanismo, desde el 2012, como el cangrejo, fuimos para atr\u00e1s. Amarramos la Constituci\u00f3n con miles de normas inhibidoras de la inversi\u00f3n privada, trabamos todos los grandes proyectos de inversi\u00f3n y desdibujamos el futuro llevando a la naci\u00f3n a una p\u00e9rdida generalizada de confianza.\nLa Misi\u00f3n\nA nosotros en Lampadia, nos toca seguir bregando y llamando a la acci\u00f3n a lo que queda de la clase dirigente, persiguiendo nuestra misi\u00f3n y nuestro objetivo:\n\nHoy d\u00eda tenemos ya 844,894 seguidores y durante los \u00faltimos 28 d\u00edas, nuestras publicaciones han llegado a 1\u2019010,755 personas.\nY el 65% de nuestros seguidores tiene menos de 35 a\u00f1os.\u00a0\n\nGracias amigos de Lampadia, durante los dos pr\u00f3ximos a\u00f1os, redoblaremos esfuerzos para que todos apostemos por consagrar nuestra econom\u00eda de mercado y nuestra democracia liberal. Lampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/institucionalidad/senales-de-alarma/",
        "title": "\u00bfSe\u00f1ales de alarma?, \u00bfQu\u00e9 es eso? | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfSe\u00f1ales de alarma?, \u00bfQu\u00e9 es eso? | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\u00bfQu\u00e9 es eso?\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\u00bfSe\u00f1ales de alarma?\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n9 de Noviembre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Institucionalidad\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\u00a1Al pan pan y al vino vino!\nPablo Bustamante Pardo\nExpresidente de IPAE\nDirector de Lampadia\nDe un tiempo a esta parte, la indolencia y la anomia social se ciernen sobre un pa\u00eds que sabe ser brioso cuando hay sensaci\u00f3n de futuro, como fue durante los primeros 12 a\u00f1os del nuevo (ya magulladito) siglo XXI.\nTenemos grandes dificultades para reconocer las se\u00f1ales de alarma y para comprender una realidad abofeteada por mil golpes.\nLa suma de las crisis que hemos vivido desde el 2012, cuando el torpe nacionalismo de Humala-Lerner par\u00f3 la inversi\u00f3n privada (Conga), y llen\u00f3 el Estado con bur\u00f3cratas anti inversi\u00f3n privada y desarrollo. Bien dijo en su momento Mateo Balar\u00edn (QEPD): \u201cEl gobierno de Humala no nos mat\u00f3 de un bombazo, sino por la picadura de millones de mosquitos\u201d.\nLuego tuvimos la gran frustraci\u00f3n con PPK y los desencuentros (provocados) con Fuerza Popular, que desaprovecharon una gran oportunidad de corregir los errores y con el apoyo popular re enrumbar al pa\u00eds al desarrollo integral y sostenido (casi 80% de los peruanos votaron por propuestas pro mercado en la primera vuelta de abril 2016. \nEn seguida ca\u00edmos en el pavoroso gobierno del golpista y proto-genocida Vizcarra, qui\u00e9n ya tra\u00eda hechos de corrupci\u00f3n en Moquegua, y que hizo la peor performance en la pandemia con r\u00e9cord global de muertos, de ca\u00edda de la econom\u00eda y de corte del aprendizaje escolar, con claras muestras de corrupci\u00f3n. Todo esto con el apoyo entusiasta de la mayor\u00eda de medios de comunicaci\u00f3n.\nPara aterrizar luego en el gobierno morado con Sagasti, que demor\u00f3 en tomar decisiones para combatir la pandemia, mantuvo a funcionarios vizcarristas, descabezo la Polic\u00eda Nacional, malogr\u00f3 el r\u00e9gimen agrario y sirvi\u00f3 de tonto \u00fatil (o de socio oculto) de Castillo.\nY como por un tubo nos fuimos al gobierno de Castillo-Cerr\u00f3n-Per\u00fa-Libre con sus socios de todas las izquierdas y caviares, que llegaron con un programa marxista, leninista, mao\u00edsta y mariateguista, que como hemos visto en Venezuela, se basa en la destrucci\u00f3n de la maquinaria productiva, la corrupci\u00f3n y las juntas con las mafias de la econom\u00eda ilegal, narcotr\u00e1fico incluido.\nHoy nos resignamos con el gobierno de Dina-Boluarte-Alberto-Ot\u00e1rola, que lamentablemente se deval\u00faa cada d\u00eda, alej\u00e1ndose de otra gran oportunidad: persignarse y hacer una gran campa\u00f1a por la reforma pol\u00edtica y el llamado de regreso a la inversi\u00f3n privada.\nYa no reaccionamos para poner las cosas en orden y comunicarnos con la poblaci\u00f3n, mostrando nuestro gran potencial de desarrollo sostenido e integral (en lo econ\u00f3mico, social e institucional). Al cual solo podemos llegar recomponiendo la relaci\u00f3n del Estado con la inversi\u00f3n privada para desatar una gran revoluci\u00f3n productiva, creadora de empleo de calidad y generadora de recursos fiscales suficientes para volcarnos a la mejora de la educaci\u00f3n, la salud y las infraestructuras sociales y econ\u00f3micas.\nTodo ello est\u00e1 en nuestras manos, pero estamos acobardados y postrados.\n\u201cNo hay recesi\u00f3n\u201d, \u201cLa par\u00e1lisis de la econom\u00eda es coyuntural\u201d, se habla de la fuga de capitales, pero se pasa por alto algo mucho peor, la FUGA de TALENTOS.\n\nVer: La pr\u00f3xima generaci\u00f3n de l\u00edderes del Per\u00fa se est\u00e1 yendo\nAmericas Quarterly\nAndrea Moncada,\u00a0noviembre 8, 2023\nEn los \u00faltimos meses se han ido del Per\u00fa 400,000 peruanos para no volver, la mayor\u00eda j\u00f3venes.\nVer en Lampadia: A este paso \u2013 Nos quedamos sin j\u00f3venes.\nEsto no puede seguir. Tenemos que reaccionar y exigir que el gobierno, el Congreso, el Sistema Judicial, y lo que queda de la clase dirigente, que no abandonemos en manos de los anti peruanos, el futuro de un pa\u00eds plet\u00f3rico de oportunidades para crear bienestar y prosperidad para todos sus hijos.\n\u00a1Viva el Per\u00fa!!!, \u00a1Carajo!!!\nLampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/politica/el-poder-de-la-palabra-es-inmenso/",
        "title": "El poder de la Palabra es inmenso | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEl poder de la Palabra es inmenso | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n\nPol\u00edtica\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tCon la ayuda del silencio\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tEl poder de la Palabra es inmenso\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n27 de Octubre de 2020\n\n\nen\nPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nDirector de Lampadia\nQue dif\u00edcil es interpretar los tiempos presentes, especialmente cuando son cambiantes y turbulentos.\n\nVeamos el caso de Chile, un pa\u00eds que se convirti\u00f3 en el modelo de desarrollo, no solo en Am\u00e9rica Latina, sino en el mundo entero, incluyendo a los pa\u00edses de la ex \u00f3rbita sovi\u00e9tica.\nVeamos primero las realizaciones objetivas de Chile con su Constituci\u00f3n:\n\nLa\u00a0inflaci\u00f3n\u00a0 alcanz\u00f3 un pico de m\u00e1s del 500% en 1973, cay\u00f3 por debajo del 10% en la d\u00e9cada de 1990 y por debajo del 5% en los a\u00f1os 2000 (Banco Mundial 2019).\nEntre 1975 y 2015, el\u00a0ingreso per c\u00e1pita\u00a0en Chile se cuadruplic\u00f3 hasta alcanzar los 23,000 d\u00f3lares, el m\u00e1s alto de Am\u00e9rica Latina.\nDesde principios de la d\u00e9cada de 1980 hasta 2014, la\u00a0pobreza\u00a0se redujo del 45% al 8%.\nEn 1982 s\u00f3lo el 27% de los chilenos ten\u00eda un televisor. En 2014, el 97% lo ten\u00eda.\nLo mismo ocurre con los refrigeradores (del 49% al 96%), lavadoras (del 35% al 9%), los autom\u00f3viles (del 18% al 48%).\nLa\u00a0esperanza de vida\u00a0aument\u00f3 de 69 a 79 a\u00f1os.\nEl\u00a0hacinamiento en las viviendas\u00a0se redujo del 56% al 17%.\nLa\u00a0clase media aument\u00f3 de 23.7% en 1990 a 64.3% en 2015.\nla\u00a0pobreza extrema\u00a0se redujo del 34.5% a 2.5%.\nEl\u00a0acceso a la educaci\u00f3n superior\u00a0se multiplic\u00f3 por cinco, beneficiando principalmente al quintil m\u00e1s bajo, cuyo acceso a la educaci\u00f3n superior se multiplic\u00f3 por ocho.\nEntre 1990 y 2015 los ingresos del 10% m\u00e1s rico crecieron un total de 30%, los ingresos del 10% m\u00e1s pobre experimentaron un aumento del 145%.\nEl\u00a0\u00edndice de Gini\u00a0cay\u00f3 de 52.1 en 1990 a 47.6 en 2015.\nLa\u00a0desigualdad de ingresos\u00a0dentro de diferentes generaciones, tuvo una mayor la reducci\u00f3n.\nEl \u00edndice de Palma, que mide la desigualdad de ingresos del 10% m\u00e1s rico en relaci\u00f3n con el 40% m\u00e1s pobre, se redujo de 3.58 a 2.78 mientras que la relaci\u00f3n entre los ingresos de los quintiles m\u00e1s bajos y los m\u00e1s altos disminuy\u00f3 de 14.8 a 10.8.\nLa OCDE (2017) mostr\u00f3 que Chile ten\u00eda mayor\u00a0movilidad social\u00a0que todos los dem\u00e1s pa\u00edses de la OCDE.\nChile tambi\u00e9n ocupaba la posici\u00f3n m\u00e1s alta entre las naciones latinoamericanas en el\u00a0\u00cdndice de Desarrollo Humano de Naciones Unidas.\n\nVer fuente en Lampadia, en el ensayo de Axel Kaiser, publicado en el Cato Journal: La paradoja del bienestar y la furia \u2013 La Ca\u00edda de Chile.\nPor otro lado, Dar\u00edo Paya, Presidente del Leadership Institute de Chile, nos dice que:\n\nSi ves las generaciones como la m\u00eda y posteriores, los niveles de desigualdad en Chile nos ponen en el s\u00e9timo lugar de la OCDE, equivalentes a Francia.\nLa verdad es que nos est\u00e1bamos haciendo m\u00e1s iguales, generaci\u00f3n por generaci\u00f3n; pero la izquierda repite y repite lo contrario al punto que gente de la derecha lo empez\u00f3 a repetir.\nEn pol\u00edtica, las cosas que son falsas, pero que la gente cree que son ciertas, producen el mismo efecto que producir\u00edan si fueran ciertas.\nEntonces al final nosotros hemos llegado a donde llegamos por una mezcla de mentiras y falta de coraje y perseverancia de la gente que sab\u00eda que no era verdad, una espiral de silencio.\nLa crisis estalla no tanto por la desigualdad, si no por una sensaci\u00f3n de desconfianza en la que se piensa que no te va bien porque alguien es culpable.\nSe construy\u00f3 una narrativa de que algunos pocos controlaban todo y se aprovechaban de tu suerte.\nPi\u00f1era en su primer gobierno hizo suya esta agenda anti abusos y la valid\u00f3 pol\u00edticamente.\n\nVer en Lampadia: Chile al borde del abismo.\n\u00bfQu\u00e9 nos dice Kaiser (Presidente de la Fundaci\u00f3n para el Progreso \u2013 Chile) sobre esa contradicci\u00f3n entre un pa\u00eds que prosper\u00f3 como pocos en el mundo y el ensa\u00f1amiento de las hordas destructoras de la paz en Chile?\n\nParte de la explicaci\u00f3n de la rabia mostrada por la poblaci\u00f3n chilena tiene que ver con el colapso de la confianza p\u00fablica en las instituciones c\u00edvicas y estatales tradicionales, incluyendo la democracia.\nChile tambi\u00e9n ha experimentado un descenso sistem\u00e1tico en la percepci\u00f3n de corrupci\u00f3n.\nLa ineficiencia cr\u00f3nica contribuy\u00f3 a la p\u00e9rdida de legitimidad de las instituciones estatales.\nLa reciente disminuci\u00f3n de la confianza p\u00fablica en el sector privado y en las instituciones estatales de Chile contribuy\u00f3 al clima de descontento y frustraci\u00f3n.\nPero esto por s\u00ed solo no puede explicar la salida de Chile de la f\u00f3rmula de libre mercado que lo hizo tan exitoso.\u00a0Si las \u00e9lites y la poblaci\u00f3n general de Chile entendieran realmente que las instituciones de libre mercado son cruciales para que el pa\u00eds contin\u00fae su camino hacia la prosperidad, entonces grandes grupos entre los manifestantes y las \u00e9lites pol\u00edticas e intelectuales, no estar\u00edan exigiendo cambios dr\u00e1sticos en lo que se denomina despectivamente como el sistema \u201cneoliberal\u201d de Chile.\nLa igualdad material, la vieja obsesi\u00f3n de la izquierda, se convirti\u00f3 en el credo de la mayor\u00eda de la clase pol\u00edtica e intelectual de Chile.\nLos resultados de esta narrativa igualitaria fueron cambios institucionales graduales que, a lo largo de los a\u00f1os, llevaron a la disminuci\u00f3n de las tasas de crecimiento econ\u00f3mico.\nDebido a la persistencia de la narrativa igualitaria a lo largo de los a\u00f1os, gran parte del p\u00fablico compr\u00f3 la idea de que el neoliberalismo hab\u00eda llevado a m\u00e1s desigualdad e injusticias a pesar de que la desigualdad de ingresos estaba disminuyendo.\u00a0\nLa centroderecha tampoco se dedic\u00f3 a una fuerte defensa de los principios de mercado.\nEl poder de las ideas e ideolog\u00edas es mucho mayor que el atractivo de los hechos.\nChile confirma la vieja lecci\u00f3n liberal cl\u00e1sica de que no hay esperanza para la supervivencia del libre mercado sin el argumento moral de la libertad econ\u00f3mica.\u00a0Dicho caso moral y cultural a favor de la libertad econ\u00f3mica, que debe ser aceptado por el p\u00fablico, debe ser ante todo generado \u2014al menos en parte\u2014 por la \u00e9lite intelectual, pol\u00edtica y econ\u00f3mica.\n\nVer en Lampadia: La paradoja del bienestar y la furia \u2013 La Ca\u00edda de Chile.\nEl caso de Chile, por la contundencia de sus realizaciones econ\u00f3micas, sociales e institucionales es el mejor ejemplo de que todos los logros se pueden opacar con el inmenso poder de la palabra, si se logra introducir una narrativa persistente y efectiva. Algo que requiere tiempo, por supuesto, y dos socios importantes: el silencio de los intelectuales,\u00a0 acad\u00e9micos y empresarios conocedores y part\u00edcipes del desarrollo, y la debilidad de los tontos \u00fatiles que terminan asumiendo el lenguaje de las narrativas interesadas, como en Chile, con la persistencia de la pr\u00e9dica de la desigualdad, que fue asumida incluso por el empresario presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era.\nLamentablemente, los gobiernos liberales y de centro derecha, a diferencia de los gobiernos de izquierda, no se caracterizan por promover la difusi\u00f3n de sus logros, como lo hacen los segundos. Llegando a los casos extremos de las izquierdas\u00a0m\u00e1s radicales y empobrecedoras, que viven de la mentira, que viven reescribiendo la historia, e inventando enemigos.\nEn el Per\u00fa ya hemos sido v\u00edctimas de narrativas perversas, como las referidas a la explotaci\u00f3n de los recursos naturales, con el verbo del pos-extractivismo, que han parado buena parte de nuestros proyectos productivos.\nNing\u00fan pa\u00eds, por m\u00e1s exitoso que sea, puede dejar de comunicarse con su poblaci\u00f3n y de educar a sus j\u00f3venes sobre las ideas fuerza de sus caminos de prosperidad. Veamos sino, los traspi\u00e9s de EEUU con Trump y del Reino Unido con el Brexit.\nAnalicemos pues con cuidado el caso chileno. No nos dejemos llevar por las envolturas medi\u00e1ticas ni por el aprovechamiento pol\u00edtico de fen\u00f3menos complejos. Lampadia\nDescargar PDF\nTags: Am\u00e9rica LatinaChileConstituci\u00f3nDar\u00edo PayaderechadesigualdadEconom\u00edainstituciones de libre mercadomodelo de desarrolloPablo Bustamante PardoPol\u00edtica\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfMomentum para la reforma judicial?\n\nPor Jaime de Althaus 17 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nNo hay peor ciego\u2026\u2026\n\nPor Jaime Spak 16 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bf\u201cCaviares o par\u00e1sitos\u201d?\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 16 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/social/nos-quedamos-sin-jovenes/",
        "title": "Nos quedamos sin j\u00f3venes, A este paso | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNos quedamos sin j\u00f3venes, A este paso | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tA este paso\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tNos quedamos sin j\u00f3venes\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n25 de Octubre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Social\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nExpresidente de IPAE\nDirector de Lampadia\nEn lo que va del a\u00f1o, medio mill\u00f3n de peruanos han dejado el pa\u00eds y no han vuelto.\nEl portal La Peruanidad ha producido un video: \u2018Miles de j\u00f3venes abandonan el Per\u00fa y llegan m\u00e1s venezolanos\u2019, alertando al pa\u00eds sobre la fuga de talentos, la fuga de miles de nuestros j\u00f3venes que no est\u00e1n dispuestos a sacrificar sus vidas en un pa\u00eds que solo retrocede y apaga las luces de la prosperidad.\nPersonalmente he seguido este terrible desarrollo desde hace muchos a\u00f1os. Apoyo y luego IPSOS, segu\u00edan, hasta hace poco, la evoluci\u00f3n de los indicadores de la migraci\u00f3n de los peruanos. El siguiente cuadro muestra como con el retroceso de nuestra econom\u00eda, se ha vuelto a dinamizar la migraci\u00f3n.\n\n\u00daltimamente, qui\u00e9n mide el fen\u00f3meno es el IEP. Veamos los siguientes cuadros:\n\n\nB\u00e1sicamente en soledad, yo alert\u00e9 de este fen\u00f3meno muchas veces, durante varios a\u00f1os. Alguna vez, un representante del establishment peruano me dijo que no deb\u00eda resaltar algo tan negativo.\nYo me pregunto, \u00bfpuede haber algo m\u00e1s negativo para el pa\u00eds que la migraci\u00f3n de nuestros j\u00f3venes? \u00a1Ustedes dir\u00e1n!!!\nEn las siguientes l\u00edneas comparto algunas frases que se destacan en el video de LaPeruanidad:\nEntre los peruanos que est\u00e1n emigrando, el 60% son profesionales o j\u00f3venes que acaban de culminar sus estudios.\n19% son profesores,\n15% ingenieros,\n10% administradores,\n\u00a0 7% enfermeras,\n\u00a0 6% contadores,\n\u00a0 5% m\u00e9dicos,\n\u00a0 3% abogados, y\n\u00a0 2% sic\u00f3logos.\nEl 60% dejar\u00eda el pa\u00eds ma\u00f1ana si pudiera.\nEl 47% de j\u00f3venes peruanos tiene planes para irse del pa\u00eds en los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os.\nHace una d\u00e9cada, los pa\u00edses m\u00e1s concurridos eran EEUU, Espa\u00f1a, Chile y Argentina.\nHoy puedes encontrar grandes comunidades de peruanos estudiando en Canad\u00e1, Italia, Alemania o Francia.\nSe estima que este a\u00f1o llegar\u00e1n remesas por unos 5,000 millones de d\u00f3lares.\nTodos hablan de la fuga de capitales, pero no se dan cuenta de la gravedad de la fuga de talentos.\nSeg\u00fan el video, desde el terrorismo de Sendero Luminoso, no se vive tanto pesimismo en el Per\u00fa.\nVer el video en el siguiente enlace:\n\nhttps://youtu.be/usiZt_RV4kU\nVer informaci\u00f3n complementaria publicada por Lampadia:\nM\u00e1s de la mitad de los peruanos quieren irse del pa\u00eds\u00a0\nPerdiendo nuestro recurso m\u00e1s valioso \u2013 Fuga de Talento\nEl indicador de bienestar m\u00e1s \u00e1cido \u2013 Recrudece el deseo de emigrar\u00a0\nCondenando a los j\u00f3venes a migrar \u2013 Sin crecimiento no hay futuro\u00a0\nLampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/politica/la-dictadura-progre/",
        "title": "La dictadura progre, Lo \u2018correcto\u00b4 - \u00bf? | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa dictadura progre, Lo \u2018correcto\u00b4 - \u00bf? | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tLo \u2018correcto\u00b4 - \u00bf?\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tLa dictadura progre\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n16 de Octubre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Pol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nExpresidente de IPAE\nDirector de Lampadia\nLas grandes mentes discuten ideas,\nLas mentes promedio discuten de eventos y\nLas peque\u00f1as mentes hablan sobre las dem\u00e1s personas\nEleanor Roosevelt\nHoy, los profesores no se atreven a hablar libremente, los periodistas se autocensuran, los cient\u00edficos se cuidan de lo que investigan y en las empresas los jefes no se atreven a corregir a los subordinados.\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Fundaci\u00f3n para el Progreso\nAs\u00ed concluye su \u00faltimo art\u00edculo Gerardo Varela, el presidente del Consejo Directivo\u00a0de la Fundaci\u00f3n para el Progreso, que no encuentra un tema que \u2018se pueda hablar sin herir suceptibilidades pol\u00edticas\u2019, para su nota.\nLa contaminaci\u00f3n cultural-pol\u00edtica de nuestras sociedades, est\u00e1 castrando a las nuevas generaciones, que solo reciben espacios oscuros de an\u00e1lisis sobre casi cualquier tema. Esta oscuridad intelectual se da en la pol\u00edtica, la academia, la prensa, y hasta en la ciencia. \nPor ejemplo, en el mundo acad\u00e9mico, el\u00a027 de enero\u00a0del 2011, el psic\u00f3logo moral Jonathan Haidt dio una provocativa charla en la convenci\u00f3n anual de la Sociedad para la Personalidad y Psicolog\u00eda Social (ante 1,000 asistentes), en la que pregunt\u00f3:\n\u201c\u00bfEs la psicolog\u00eda social una comunidad moral tribal?\n\u00bfSe ha convertido la psicolog\u00eda social en una comunidad moral tribal desde los a\u00f1os 1960?\n\u00bfSomos una comunidad unida por valores liberales y luego ciega a cualquier idea o descubrimiento que amenace nuestros valores sagrados?\nCreo que la respuesta es s\u00ed y har\u00e9 tres puntos: Tenemos tab\u00faes y zonas de peligro. Adolecemos de una falta de diversidad estad\u00edsticamente imposible. Y somos Conservadores encerrados\u201d.\nHoy d\u00eda, no solo se pretende imponer un nuevo lenguaje, se est\u00e1 reescribiendo la historia, hasta sobre los hitos m\u00e1s notorios y difundidos. Por ejemplo, ahora lo pol\u00edticamente correcto es decir \u2018antes/despu\u00e9s de la era com\u00fan\u2019 y no \u2018antes/despu\u00e9s de Cristo\u2019.\n\nFelizmente quedamos algunos a los que nos gusta decir al pan, pan, y al vino, vino. Tenemos que redoblar esfuerzos para preservar la libertad.\nDe lo que no se puede hablar\nFundaci\u00f3n para el Progreso \u2013 Chile\nGerardo Varela\nPublicado en El Mercurio\n14.10.2023\nEl tema de esta semana es el ataque de Hamas a Israel. Las im\u00e1genes de las masacres y bombardeos son terror\u00edficas. Por eso me parec\u00eda que hab\u00eda que escribir acerca de ese conflicto. Pero mis amigos me sugirieron que mejor no porque los \u00e1nimos estaban muy caldeados y no ten\u00eda como aportar algo interesante o novedoso al tema sin herir a nadie.\nFui con mi hija a un ilustrativo seminario sobre las mujeres y sus desaf\u00edos profesionales. Escuch\u00e9 a varias de ellas muy exitosas explicar lo machista de este mundo, los sesgos que tenemos los seres humanos \u2013los hombres en particular\u2013, y los enormes desaf\u00edos que enfrenta la mujer moderna para realizarse profesional, familiar y personalmente. No pude sino estar de acuerdo con ellas.\nEntonces pens\u00e9 escribir sobre la experiencia de los hombres y la conveniencia de distinguir entre la hombr\u00eda y el machismo, precisar que no existe una distinci\u00f3n clara entre sesgos y preferencias, y que las primeras deben ser eliminadas pero las segundas respetadas. Me pareci\u00f3 \u00fatil compartir con las mujeres que ser hombre tampoco es f\u00e1cil y que ellos tambi\u00e9n la tienen dif\u00edcil para triunfar y ser buenos padres, profesionales y personas. Pero me dijeron que de eso mejor no hablara porque a nadie le interesa el pla\u00f1idero masculino.\nDecid\u00ed entonces cambiar de tema. Empec\u00e9 a leer el libro\u00a0Unsettled\u00a0(No resuelto), de Steven Koonin, en que el cient\u00edfico distingue entre la ciencia y la pol\u00edtica en la discusi\u00f3n del cambio clim\u00e1tico. Lo hace a partir de los informes del Panel Intergubernamental de Cambio Clim\u00e1tico que es la base de lo que forma la opini\u00f3n de la ONU sobre el tema. Me parece interesante el asunto porque andamos muertos de susto con el cambio clim\u00e1tico.\nResulta muy interesante leerlo ya que explica el proceso de c\u00f3mo los informes cient\u00edficos que forman la materia prima de la opini\u00f3n de la ONU, son pasados por el cedazo de la pol\u00edtica para formar el relato y, como muchas veces en la vida los filtros pol\u00edticos, distorsionan el sustrato cient\u00edfico. Pero bueno, me dijeron que mejor no hablara de cambio clim\u00e1tico porque el relato de la ONU es que si no matamos el capitalismo aqu\u00ed y ahora, nos vamos a morir todos y luego. Recuerdo con nostalgia esa \u00e9poca cuando uno se iba a la segura hablando del clima y nadie se ofend\u00eda con el tema.\nFinalmente, hace unos d\u00edas nos visit\u00f3 el historiador italiano Loris Zanatta, un estudioso del peronismo, del Papa Francisco y en particular de la comuni\u00f3n entre una visi\u00f3n de la religi\u00f3n, que \u00e9l denomina \u00abel jesuitismo\u00bb, con el peronismo, el comunismo y el nacionalismo, mostrando la matriz com\u00fan entre Fidel Castro, Per\u00f3n y los dem\u00e1s populismos que han asolado nuestro continente.\nEn esa visi\u00f3n, el pueblo es una abstracci\u00f3n conceptual que debe ser guiado por una elite iluminada, m\u00e1s que un conjunto de personas con derecho a elegir sus representantes y manifestar sus preferencias; la pobreza es una condici\u00f3n de virtud moral que debe preservarse, m\u00e1s que una situaci\u00f3n de precariedad social y econ\u00f3mica que debe superarse; y los lideres son mes\u00edas redentores que deben ser ungidos, m\u00e1s que personas dedicadas a la administraci\u00f3n del Estado que deben ser elegidas. Pero me sugirieron que de libros que mezclan pol\u00edtica y religi\u00f3n mejor no escribir porque era un tema sensible.\nLa sociedad libre occidental se construy\u00f3 a partir de la Ilustraci\u00f3n sobre la idea de las virtudes de la curiosidad intelectual, de la libertad de expresi\u00f3n, de la promoci\u00f3n del pensamiento cr\u00edtico y el sometimiento de todas las verdades al test de la ciencia, el debate y la experimentaci\u00f3n.\n\u00bfQu\u00e9 nos pasa que estamos perdiendo aquello por lo que tanto lucharon nuestros antecesores?\nEsas conquistas que han hecho de nuestra generaci\u00f3n la m\u00e1s libre, pr\u00f3spera, longeva y feliz de la historia de la humanidad est\u00e1n en riesgo debido a la intolerancia de las personas a contrastar sus ideas, tambi\u00e9n por el sometimiento del pensamiento cr\u00edtico a la narrativa de lo pol\u00edticamente correcto, y la subordinaci\u00f3n de la evidencia a la emoci\u00f3n y de la verdad cient\u00edfica a la postura moral.\nHoy, los profesores no se atreven a hablar libremente, los periodistas se autocensuran, los cient\u00edficos se cuidan de lo que investigan y en las empresas los jefes no se atreven a corregir a los subordinados.\n\u00bfHacia d\u00f3nde va el mundo si crecientemente hay temas de los cuales no se puede hablar?\nEleanor Roosevelt dec\u00eda que:\nlas grandes mentes discuten ideas, \nlas mentes promedio discuten de eventos y \nlas peque\u00f1as mentes hablan sobre las dem\u00e1s personas \nAs\u00ed como vamos terminaremos como una tierra de mentes peque\u00f1as dedicadas a pelar al resto. Lampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/desarrollo/como-organizar-un-pais-exitoso/",
        "title": "C\u00f3mo organizar un pa\u00eds exitoso | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nC\u00f3mo organizar un pa\u00eds exitoso | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tEl ejemplo de Suiza\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tC\u00f3mo organizar un pa\u00eds exitoso\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n13 de Octubre de 2022\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Desarrollo\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nDirector de Lampadia\nEs un placer leer las publicaciones de la Fundaci\u00f3n para el Progreso (FPP) de Chile, especialmente cuando estas comunican ideas positivas para la instalaci\u00f3n del bienestar de los pueblos.\nEste es justamente el caso, con su art\u00edculo sobre la Constituci\u00f3n de Suiza, que muestra como ha generado un gran bienestar para sus ciudadanos.\nComo explica Pablo Paniagua de la FPP, y apuesto que muy pocos de nosotros en el Per\u00fa conocemos, Suiza, que es uno de los mejores pa\u00edses del mundo en ingresos y en t\u00e9rminos del \u00cdndice de Desarrollo Humano (el mejor del mundo), tiene una Constituci\u00f3n peque\u00f1a, sencilla, que promueve el libre mercado. Mantiene impuestos relativamente bajos para las personas y las corporaciones. Y basa su \u00e9xito en lineamientos, que como dice Paniagua, ser\u00edan calificados en Chile (y en el Per\u00fa), como neoliberales:\n\nUna econom\u00eda libre, la tercera m\u00e1s libre del mundo\n\n\nUna gran apertura al comercio internacional, siendo uno de los pa\u00edses m\u00e1s abiertos al libre comercio\n\n\nUna f\u00e9rrea defensa de la propiedad privada. Suiza es uno de los pa\u00edses que mejor defiende y protege la propiedad privada y los derechos de propiedad en todo el mundo.\n\nTenemos que aprender de las mejores experiencias de desarrollo integral del mundo. Es verdaderamente sorprendente y aleccionador, ver como Suiza ha logrado algo tan exitoso, haciendo justamente lo contrario de lo que propugnan nuestras izquierdas.\n\nEse tipo de comprobaciones deben darnos toda la fuerza y la autoridad moral para combatir sus ideas, y para explicarle a los ciudadanos que las malas ideas generan malos resultados, como se hizo en el Per\u00fa desde 1965 hasta 1990. O como se hace nuevamente desde el 2011. Y, por supuesto, c\u00f3mo las buenas ideas generan buenos resultados, c\u00f3mo logramos con la Constituci\u00f3n de 1993, que permiti\u00f3 eliminar la inflaci\u00f3n, reducir la pobreza y bajar la desigualdad.\nLa otra lecci\u00f3n es que no se puede dejar las cosas a medias.\nSi sabes lo que hay que hacer, ponle toda la fuerza y no dejes que la destruyan quienes solo se distinguen por el yerro.\n\u00abBordes\u00bb constitucionales y el ejemplo de Suiza\nFundaci\u00f3n para el Progreso \u2013 Chile\nPablo Paniagua\nPublicado en CIPER 04.10.2022\nAd-portas de un nuevo proceso constitucional, lo \u00fanico cierto que nos entregaron los resultados del plebiscito de septiembre han sido las diversas miradas que coinciden en lo que\u00a0no quieren\u00a0para Chile y su nueva Constituci\u00f3n \u2014un proyecto refundacional que atente contra la idea de unidad nacional y las instituciones de una democracia liberal\u2014, pero el debate sigue abierto en torno a lo que\u00a0s\u00ed\u00a0efectivamente queremos para nuestro marco general de reglas. No hemos llegado a acordar c\u00f3mo es que vamos a amoblar la \u00abcasa de todos\u00bb (y no de algunos).\n\nSe discuten hoy muchos aspectos, entre los cuales destacan dos puntos fundamentales: por un lado, est\u00e1 la pr\u00f3xima modalidad de la futura Convenci\u00f3n Constitucional (CC) y c\u00f3mo debi\u00e9semos dise\u00f1ar su composici\u00f3n para que esta sea eficiente, leg\u00edtima y redacte un proyecto coherente que converse con nuestra historia; por otro, los posibles \u00abbordes\u00bb o \u00abacuerdos de borde\u00bb que delinear\u00edan los m\u00ednimos comunes institucionales que todos deber\u00edamos respetar: aquel acuerdo previo, normativo y general respecto a algunas cosas de base sobre las cuales la futura CC tendr\u00eda que trabajar.\u00a0\nEntre las propuestas de \u00abbordes\u00bb presentadas en estas semanas por grupos pol\u00edticos de izquierda (representados por Apruebo Dignidad y Socialismo Democr\u00e1tico), se ha mostrado un compromiso con una serie de aspectos fundamentales, tales como: Congreso bicameral, Estado unitario, independencia de poderes del Estado, y el respeto a los tratados internacionales en torno al comercio y la propiedad privada, entre otros.\nEl Presidente de la Rep\u00fablica\u00a0ha planteado\u00a0adem\u00e1s su preferencia por \u00abuna Constituci\u00f3n m\u00e1s general\u00bb, que \u00abno tiene que abordar cada una de las demandas identitarias que existen en la sociedad\u00bb; y por su parte la derecha\u00a0ha compartido\u00a0su \u00abdeclaraci\u00f3n p\u00fablica por una Constituci\u00f3n sin improvisaciones\u00bb.\nAs\u00ed las cosas, el debate en torno a \u00ablos bordes\u00bb parece a\u00fan bastante revuelto, y con muchas propuestas diversas que necesitan una direcci\u00f3n coherente\u00a0para que podamos llegar a un acuerdo convergente que delinee el pr\u00f3ximo proceso constitucional.\nComo propuesta de insumo al debate sobre los \u00abbordes\u00bb y potencial referencia de ayuda para la armonizaci\u00f3n de diversas visiones hoy en discusi\u00f3n,\u00a0proponemos atender el ejemplo de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la democracia (vigente) m\u00e1s antigua en la historia y el actual pa\u00eds m\u00e1s desarrollado del mundo\u00a0(con el m\u00e1s alto \u00edndice de desarrollo humano\u00a0IDH 2022): Suiza.\nEste peque\u00f1o pa\u00eds en el centro de Europa continental muestra una serie de interesantes caracter\u00edsticas constitucionales.\nSuiza es una econom\u00eda peque\u00f1a (en t\u00e9rminos absolutos), sin grandes reservas de recursos naturales ni salidas soberanas al mar; que posee una geograf\u00eda compleja que hace dif\u00edcil tanto su acceso como su log\u00edstica comercial, y que adem\u00e1s ostenta un clima relativamente adverso.\nA pesar de estas \u00abdesventajas\u00bb, se trata de una de las econom\u00edas m\u00e1s globalizadas, abierta al comercio y competitivas de todo el mundo.\u00a0\nPara horror de muchos compatriotas, Suiza, junto con ser el pa\u00eds que genera mayor desarrollo humano para sus ciudadanos, es adem\u00e1s uno de los pa\u00edses m\u00e1s \u00abneoliberales\u00bb del orbe por tres motivos:\n(1) econom\u00eda libre:\u00a0Suiza\u00a0est\u00e1 en la posici\u00f3n 3 del r\u00e1nking\u00a0de las econom\u00edas m\u00e1s libres y competitivas econ\u00f3micamente en el mundo (Chile est\u00e1 apenas en la posici\u00f3n 33; cerca de Per\u00fa,\u00a0que es 37);\n(2) comercio internacional:\u00a0Suiza es uno de los pa\u00edses m\u00e1s abiertos al libre intercambio comercial y uno de los con m\u00e1s tratados comerciales firmados en el mundo. Su visi\u00f3n del comercio\u00a0libre y su compromiso con la idea de que los tratados comerciales son beneficiosos para el desarrollo probablemente causar\u00edan espanto en algunos funcionarios del actual gobierno opuestos a los TLC;\n(3) propiedad privada:\u00a0Suiza es uno de los pa\u00edses que mejor defiende y protege la propiedad privada y los derechos de propiedad en todo el mundo. Es el tercer pa\u00eds del r\u00e1nking con las\u00a0mayores protecciones legales\u00a0a la propiedad privada, y n\u00famero dos en el mundo en crear sistemas de\u00a0protecci\u00f3n a la propiedad. En contraste, Chile tiene una protecci\u00f3n muy d\u00e9bil de la propiedad privada. Si se revisan las estad\u00edsticas y r\u00e1nkings del mundo, la propiedad privada en Chile no est\u00e1 lo bastante protegida en comparaci\u00f3n con pa\u00edses n\u00f3rdicos y otros pa\u00edses europeos que tantos progresistas admiran.\nResulta interesante advertir que Suiza, a pesar de ser uno de los pa\u00edses m\u00e1s capitalistas de Europa \u2014en el sentido que impone impuestos m\u00e1s bajos a los ricos, consumidores y corporaciones\u00a0que los pa\u00edses escandinavos, y favorece el libre mercado y la defensa f\u00e9rrea de la propiedad privada\u2014 es luego capaz de generar riqueza y bienestar a trav\u00e9s de los mercados, y as\u00ed sustentar un sistema socioecon\u00f3mico que garantiza altos \u00edndices de desarrollo humano y bienestar a sus ciudadanos.\u00a0El gasto p\u00fablico suizo asciende a s\u00f3lo un tercio del producto interior bruto,\u00a0en comparaci\u00f3n\u00a0con la mitad en Escandinavia y m\u00e1s de la mitad en el resto de Europa. Suiza nos ense\u00f1a, entonces, que la propiedad privada, el capitalismo, la competitividad y el florecimiento humano no son solo compatibles, sino que indivisibles [PANIAGUA 2021].\nVolviendo ahora a los \u00abbordes constitucionales\u00bb: \u00bfQu\u00e9 nos dice\u00a0la Constituci\u00f3n del pa\u00eds m\u00e1s desarrollado del mundo? Aqu\u00ed podemos llevarnos tambi\u00e9n varias sorpresas.\nPrimero, la Constituci\u00f3n Suiza tiene apenas 70 p\u00e1ginas de concisa extensi\u00f3n; como dir\u00eda Leonardo da Vinci, \u00abla simplicidad es la m\u00e1xima sofisticaci\u00f3n\u00bb.\nSegundo, el art\u00edculo 5 establece que \u00abdebe observarse el principio de subsidiariedad en la asignaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las funciones estatales\u00bb; es decir, Suiza es expl\u00edcitamente un estado subsidiario.\nTercero, el art\u00edculo 6 propone una visi\u00f3n de que cada individuo es responsable por desarrollar libremente sus propios planes de vida al declarar que:\u00a0\u00abtodos los individuos deber\u00e1n ser responsables de s\u00ed mismos y contribuir\u00e1n, de acuerdo con sus capacidades, a la realizaci\u00f3n de las tareas del Estado y de la sociedad\u00bb.\nCuarto, la Constituci\u00f3n suiza hace el trabajo de explicitar condiciones fundamentales para promover una econom\u00eda competitiva de libre mercado. A modo de ejemplo, en su art\u00edculo 94 plantea que \u00abla Confederaci\u00f3n y los cantones se atender\u00e1n al principio de libertad econ\u00f3mica. Procurar\u00e1n, en el \u00e1mbito de sus competencias, crear condiciones generales favorables para el sector privado y cualquier desviaci\u00f3n del principio de libertad econ\u00f3mica, y en particular las medidas destinadas a restringir la competencia, s\u00f3lo se permitir\u00e1n si est\u00e1n previstas en la Constituci\u00f3n Federal\u00bb.\nDe esta manera, Suiza ha establecido una Constituci\u00f3n que varios grupos en Chile considerar\u00edan \u00abneoliberal\u00bb, pero que le ha permitido convertirse en uno de los pa\u00edses con m\u00e1s desarrollo econ\u00f3mico, social y humano en el mundo.\nCabe advertir que todo lo anterior no va en desmedro alguno de preocupaciones progresistas como cambio clim\u00e1tico, seguridad social, desigualdad, salvaguardar los derechos de las minor\u00edas, etc\u00e9tera; pero todos los elementos de \u00abborde\u00bb mencionados en esta columna\u00a0s\u00ed generan las condiciones econ\u00f3micas necesarias y de base para luego producir la explosi\u00f3n de prosperidad que puede sustentar derechos sociales amplios y un Estado subsidiario robusto y comprometido con mejorar la vida de las personas.\u00a0\nEstos \u00abbordes\u00bb constitucionales en favor del libre mercado, el libre comercio y la iniciativa individual han conducido a que Suiza, por ejemplo,\u00a0sea considerado hoy\u00a0por\u00a0The Economist\u00a0como uno de los ejemplos mundiales en competitividad y en la creaci\u00f3n de bienestar. Como dice el\u00a0semanario\u00a0ingl\u00e9s, el \u00e9xito de Suiza se basa en \u00abel sentido com\u00fan y en los bajos impuestos corporativos\u00bb.\u00a0\nEn otras palabras, Suiza ha logrado establecer un \u00abcontrato social\u00bb barato, subsidiario y simple, cediendo la menor libertad personal, y generando a su vez la mayor ganancia para todos.\nHoy que en Chile estamos debatiendo algo tan relevante como los m\u00ednimos comunes y los \u00abbordes\u00bb que deber\u00edan delimitar nuestra futura Constituci\u00f3n, si queremos generar progreso, dignidad y bienestar, deber\u00edamos tomar nota de los \u00abneoliberales\u00bb suizos. Lampadia\nDescargar PDF\nTags: DesarrolloEstadoFuturoGobiernoPol\u00edticaSociedad\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/economia/abandonando-el-libre-mercado/",
        "title": "Abandonando el libre mercado, M\u00e1s pobreza para los pobres | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAbandonando el libre mercado, M\u00e1s pobreza para los pobres | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tM\u00e1s pobreza para los pobres\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tAbandonando el libre mercado\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n6 de Octubre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Econom\u00eda\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nDirector de Lampadia\nComo hemos registrado y comentado ya hace varios a\u00f1os, continua y se consolida la ola pol\u00edtica anti libre mercado.\nComo editorializa The Economist, el libre mercado ha perdido su atractivo:\n\u201cFuimos fundados en 1843 para hacer campa\u00f1a, entre otras cosas, por el libre comercio y un papel modesto para el gobierno.\u00a0\nHoy en d\u00eda, estos valores liberales cl\u00e1sicos no s\u00f3lo son impopulares, sino que est\u00e1n cada vez m\u00e1s ausentes del debate pol\u00edtico.\u00a0\nHace menos de ocho a\u00f1os, el presidente Obama intentaba que EEUU firmara un gigantesco pacto comercial en el Pac\u00edfico.\u00a0\nHoy en d\u00eda, si uno defiende el libre comercio en Washington, se burlar\u00e1n de usted por considerarlo irremediablemente ingenuo.\u00a0\nEn el mundo emergente, usted ser\u00e1 retratado como una reliquia neocolonial de la \u00e9poca en la que Occidente sab\u00eda m\u00e1s\u201d.\nEl debilitamiento del libre mercado va aparejado por estados m\u00e1s intervencionistas. Lo cual explica su pernicioso atractivo pol\u00edtico, por un lado: \nfavorece a las izquierdas que aborrecen la econom\u00eda de mercado, y por otro, \ngratifica a las castas pol\u00edticas y burocr\u00e1ticas que adquieren mayor relevancia en econom\u00edas reguladas.\nPor ello, ante el abandono del escenario de la formaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas por parte del mundo empresarial, desde los EEUU y Europa, hasta, con gran irresponsabilidad, en nuestra regi\u00f3n; los pocos que hemos defendido la econom\u00eda de mercado y la democracia liberal, hemos perdido ascendiente pol\u00edtico.\nMilei tiene mucha raz\u00f3n cuando dice (glosado):\n\u201cHay que concientizar a los empresarios que con ganar dinero, no alcanza, parte de la inversi\u00f3n tiene que ser invertir en los defensores de las ideas de la Libertad, para que los socialistas no puedan avanzar, porque si no lo hacen ellos se van a meter en el Estado y desde el Estado van a imponer una agenda que a largo plazo va a terminar destruyendo todo lo que toca.\nEsa batalla tiene que ser dada de manera permanente no se puede descansar, porque cuando uno descansa el socialismo avanza\u201d.\nVer en Lampadia: Defender las ideas de la Libertad \u2013 Con ganar dinero no alcanza.\n\nNo nos olvidemos que el gran avance de la econom\u00eda peruana, que enterr\u00f3 los recuerdos de los 30 a\u00f1os de pol\u00edticas socialistas que nos \u2018regalaron\u2019, Velasco, Morales, Belaunde II y Alan I, se dio en gran medida porque supimos aprovechar la ola pro libre mercado de la primera d\u00e9cada del siglo. Con ello pudimos bajar la pobreza de 60 a 20% de la poblaci\u00f3n, bajamos notoriamente (Banco Mundial) la desigualdad y creamos una nueva clase media de 40% de la poblaci\u00f3n, entre muchos otros logros.\nLamentablemente no supimos defender los principios que permitieron ese avance y se vino la ola anti libre mercado, que afecta mucho m\u00e1s a los pa\u00edses emergentes, a los m\u00e1s ricos solo les baja un poco el crecimiento.\nVeamos el informa de The Economist:\nEl tama\u00f1o del estado\n\u00bfEl libre mercado es historia?\nLos gobiernos est\u00e1n desechando los principios que hicieron rico al mundo\nImagen: Maxine Mouysset\nThe Economist\n5 de octubre de 2023\nEditado y glosado por Lampadia\nA veces, en guerras\u00a0y revoluciones, el cambio fundamental llega con fuerza.\u00a0M\u00e1s a menudo, te acecha.\u00a0As\u00ed ocurre con lo que llamamos\u00a0\u201ceconom\u00eda nacional\u201d, una ideolog\u00eda proteccionista, de altos subsidios y fuertemente intervencionista administrada por un Estado ambicioso.\u00a0\nLas fr\u00e1giles cadenas de suministro, las crecientes amenazas a la seguridad nacional, la transici\u00f3n energ\u00e9tica y la crisis del costo de vida han exigido medidas por parte de los gobiernos, y con raz\u00f3n.\u00a0Pero cuando los agrupamos todo, queda claro cu\u00e1n sistem\u00e1ticamente se ha dejado en el polvo la presunci\u00f3n de mercados abiertos y gobierno limitado.\nPara este peri\u00f3dico, se trata de una tendencia alarmante.\u00a0\nFuimos fundados en 1843 para hacer campa\u00f1a, entre otras cosas, por el libre comercio y un papel modesto para el gobierno.\u00a0\nHoy en d\u00eda, estos valores liberales cl\u00e1sicos no s\u00f3lo son impopulares, sino que est\u00e1n cada vez m\u00e1s ausentes del debate pol\u00edtico.\u00a0\nHace menos de ocho a\u00f1os, el presidente Barack Obama intentaba que Estados Unidos firmara un gigantesco pacto comercial en el Pac\u00edfico.\nHoy en d\u00eda, si uno defiende el libre comercio en Washington, se burlar\u00e1n de usted por considerarlo irremediablemente ingenuo.\nEn el mundo emergente, usted ser\u00e1 retratado como una reliquia neocolonial de la \u00e9poca en la que Occidente sab\u00eda m\u00e1s.\nNuestro\u00a0informe especial\u00a0de esta semana sostiene que, en \u00faltima instancia, la econom\u00eda nacional resultar\u00e1 ser una decepci\u00f3n.\u00a0Diagnostica err\u00f3neamente lo que sali\u00f3 mal, sobrecarga al Estado con responsabilidades inasumibles y arruinar\u00e1 un per\u00edodo de r\u00e1pidos cambios sociales y tecnol\u00f3gicos.\u00a0La buena noticia es que eventualmente provocar\u00e1 su propia desaparici\u00f3n.\nCentral para el nuevo r\u00e9gimen es la idea de que el proteccionismo es la manera de hacer frente a los embates de los mercados abiertos.\u00a0\nEl \u00e9xito de China convenci\u00f3 a la clase trabajadora occidental de que ten\u00edan mucho que perder con el libre movimiento de mercanc\u00edas a trav\u00e9s de las fronteras.\nLa pandemia de covid-19 hizo que las \u00e9lites pensaran que hab\u00eda que \u201celiminar riesgos\u201d de las cadenas de suministro mundiales, a menudo trasladando la producci\u00f3n m\u00e1s cerca de casa.\nEl ascenso de China bajo el \u201ccapitalismo de Estado\u201d, con su desprecio por el comercio basado en reglas y su desaf\u00edo al poder estadounidense, fue aprovechado en las econom\u00edas ricas y emergentes como justificaci\u00f3n para la intervenci\u00f3n.\nEste proteccionismo va de la mano de un gasto gubernamental adicional.\u00a0La industria est\u00e1 devorando subsidios para impulsar la transici\u00f3n energ\u00e9tica y garantizar el suministro de bienes estrat\u00e9gicos.\u00a0Las grandes donaciones a los hogares durante la pandemia han aumentado las expectativas de que el Estado sea un baluarte contra las desgracias de la vida.\u00a0Los gobiernos espa\u00f1ol e italiano incluso est\u00e1n rescatando a los prestatarios que no pueden afrontar el creciente coste de las hipotecas.\nE, inevitablemente, las donaciones estatales van acompa\u00f1adas de una regulaci\u00f3n adicional. El antimonopolio se ha vuelto activista. Los reguladores est\u00e1n observando mercados incipientes, desde los juegos en la nube hasta la inteligencia artificial. Como los precios del carbono siguen siendo demasiado bajos, los gobiernos terminan microgestionando la transici\u00f3n energ\u00e9tica por decreto.\nEsta combinaci\u00f3n de protecci\u00f3n, gasto y regulaci\u00f3n tiene un alto costo.\u00a0Para empezar, es un diagn\u00f3stico err\u00f3neo.\u00a0De hecho, la mancomunaci\u00f3n de riesgos es una funci\u00f3n esencial de los gobiernos.\u00a0Pero no todos los riesgos: para que los mercados funcionen, las acciones deben tener consecuencias.\nEn contraste con la opini\u00f3n aceptada, la covid y la guerra de Ucrania han demostrado que los mercados afrontan las crisis mejor que los planificadores.\u00a0El comercio globalizado hizo frente a enormes oscilaciones en la demanda de los consumidores: el rendimiento en los puertos estadounidenses en 2021 fue un 11% mayor que en 2019. En 2022, la econom\u00eda de Alemania\u00a0repiti\u00f3\u00a0el truco y no sufri\u00f3 ninguna calamidad al cambiar r\u00e1pidamente del gas ruso a otras fuentes de energ\u00eda.\u00a0Por el contrario, los mercados dominados por el Estado, como el suministro de proyectiles para Ucrania, todav\u00eda est\u00e1n en dificultades.\u00a0Al igual que las viejas quejas sobre el comercio con China (que ha aumentado los ingresos reales de los estadounidenses), las quejas sobre la supuesta fragilidad de la globalizaci\u00f3n han construido una catedral de miedo sobre una pizca de verdad.\nOtro defecto de la econom\u00eda nacional es la sobrecarga del Estado.\u00a0Los gobiernos est\u00e1n perdiendo toda moderaci\u00f3n justo cuando necesitan recortar el gasto social.\u00a0El envejecimiento de la poblaci\u00f3n sobrecarga los presupuestos con facturas adicionales por pensiones y atenci\u00f3n sanitaria.\u00a0El aumento de los tipos de inter\u00e9s empeora todo.\u00a0Despu\u00e9s de una crisis del mercado de bonos en 2022, el gobierno de derecha de Gran Breta\u00f1a est\u00e1 aumentando los impuestos, como porcentaje del PBI, m\u00e1s que en cualquier legislatura parlamentaria en la historia del pa\u00eds.\u00a0A medida que aumentan los rendimientos de los bonos a largo plazo,\u00a0la endeudada Italia\u00a0parece tambalearse nuevamente.\u00a0La creciente factura del servicio de la deuda de Estados Unidos probablemente alcanzar\u00e1 su m\u00e1ximo hist\u00f3rico antes de finales de la d\u00e9cada, testimonio de la fragilidad fiscal de la nueva era.\nEl defecto menos visible, pero potencialmente m\u00e1s costoso, es que la econom\u00eda nacional es un instrumento contundente en una \u00e9poca de cambios r\u00e1pidos.\u00a0Las transiciones energ\u00e9ticas y\u00a0de inteligencia artificial\u00a0son demasiado grandes para que cualquier gobierno las planifique.\u00a0Nadie conoce las formas m\u00e1s baratas de descarbonizar ni los mejores usos de las nuevas tecnolog\u00edas.\u00a0Las ideas deben ser probadas y canalizadas por los mercados, no regidas por listas de verificaci\u00f3n del centro.\u00a0Una regulaci\u00f3n excesiva inhibir\u00e1 la innovaci\u00f3n y, al aumentar los costos, har\u00e1 que los cambios sean m\u00e1s lentos y dolorosos.\nA pesar de sus defectos, ser\u00e1 dif\u00edcil controlar la econom\u00eda nacional.\u00a0La gente disfruta gastando el dinero de otras personas.\u00a0A medida que los presupuestos gubernamentales crezcan, los intereses especiales que se alimentan de ellos crecer\u00e1n en tama\u00f1o e influencia.\u00a0Es m\u00e1s dif\u00edcil retirar la protecci\u00f3n y las donaciones que otorgarlas, especialmente cuando hay m\u00e1s votantes de edad avanzada, que tienen menos inter\u00e9s en el crecimiento econ\u00f3mico.\u00a0Cualquiera que tenga ojos abiertos ante el arco de la historia que se inclina hacia el progreso deber\u00eda recordar que hace un siglo Argentina era casi tan rica como Suiza.\nPlanifique el camino a seguir\nSin embargo, con el tiempo la desilusi\u00f3n llegar\u00e1. Esto puede deberse a que el despilfarro fiscal alcanza a los gobiernos endeudados.\u00a0Quiz\u00e1s la codicia de los rentistas resulte demasiado dif\u00edcil de ocultar.\u00a0O es posible que una China estancada y represiva ya no cumpla la promesa de una prosperidad dirigida por el Estado.\nCuando llega el cambio, puede ser sorprendentemente r\u00e1pido, al menos en las democracias.\u00a0\nEn la d\u00e9cada de 1970, la marea se volvi\u00f3 a favor de los mercados libres casi tan r\u00e1pidamente como se ha vuelto en contra de ellos hoy, lo que llev\u00f3 a la elecci\u00f3n de Margaret Thatcher y Ronald Reagan.\u00a0La tarea de los liberales cl\u00e1sicos es prepararse para ese momento definiendo un nuevo consenso que adapte sus ideas a un mundo m\u00e1s peligroso, interconectado y fragmentado.\u00a0Eso no ser\u00e1 f\u00e1cil, especialmente ante la rivalidad entre Estados Unidos y China.\u00a0Pero ya se ha hecho en el pasado.\u00a0Y piensa en el premio.\nLampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/globalizacion/ni-come-ni-deja-comer/",
        "title": "Ni come ni deja comer, EEUU no invierte, pero empapela | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNi come ni deja comer, EEUU no invierte, pero empapela | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tEEUU no invierte, pero empapela\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tNi come ni deja comer\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n5 de Octubre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Globalizaci\u00f3n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nDirector de Lampadia\nEEUU se queja de las inversiones de China en el Per\u00fa, como lo hace en toda la regi\u00f3n. Lo llamativo es que EEUU, que ha abandonado su vocaci\u00f3n de promover inversiones en la regi\u00f3n, recurre ahora a gestiones diplom\u00e1ticas y despachos medi\u00e1ticos para tratar de frenar la presencia de China en la regi\u00f3n.\n\u00a1NO COME NI DEJA COMER!!!\nEs cierto que las inversiones chinas se est\u00e1n multiplicando en varios sectores, pero tambi\u00e9n es cierto, que el Per\u00fa necesita con urgencia multiplicar las inversiones, especialmente en infraestructuras.\nMientras no se consolide una mayor presencia de la India en el concierto internacional, el Per\u00fa debe v\u00e9rsela con las dos grandes potencias globales, EEUU y China. Para ello debemos asegurarnos de tener en el Estado, a los peruanos m\u00e1s preparados y probos, para que sepan informar, negociar, regular y supervisar las inversiones que tengan connotaciones geopol\u00edticas.\nNo debemos correrle a las inversiones de China. Ojal\u00e1 EEUU, en vez de recurrir a la diplomacia, promueva m\u00e1s inversiones.\n\nEs muy lamentable que EEUU est\u00e9 influyendo en parar las inversiones chinas, como, me parece hicieron, con el apoyo de PPK y Vizcarra, con el proyecto del tren de China-Brasil-Per\u00fa. Ver en Lampadia: El Per\u00fa desecha tren China-Brasil-Per\u00fa \u2013 \u00bfArgumentos falaces o malos entendidos?, que publicamos el 21 de noviembre del 2016.\nLo que s\u00ed es urgente, es contar con mejor gente en el Estado, y mientras se logre, no podemos desentendernos, debemos acercarnos a las autoridades para sugerir y presionar al Ejecutivo y al Congreso, as\u00ed como a los medios de comunicaci\u00f3n, para lograr mejores an\u00e1lisis y mejores decisiones.\nVer l\u00edneas abajo el art\u00edculo del Financial Times.\nEEUU plantea preocupaci\u00f3n a Per\u00fa por control chino de infraestructura\nBeijing controlar\u00e1 el suministro de energ\u00eda a Lima y al megapuerto que sirve al Pac\u00edfico\nCosco, la empresa estatal de transporte y log\u00edstica de China, est\u00e1 construyendo un puerto de aguas profundas en Chancay, 70 kil\u00f3metros al norte de Lima, que ser\u00e1 capaz de atracar algunos de los buques de carga m\u00e1s grandes del mundo \u00a9 Ernesto Benavides/AFP/Getty Images\nFinancial Times\nMichael Stott en Bogot\u00e1 y Joe Daniels en Lima\n2 de octubre, 2023\nGlosado por Lampadia\nEstados Unidos ha expresado a Per\u00fa su preocupaci\u00f3n de que China est\u00e9 ganando control sobre partes cr\u00edticas de la infraestructura de la naci\u00f3n sudamericana, incluido el suministro de electricidad a la capital Lima y un nuevo megapuerto en la costa del Pac\u00edfico.\nLas empresas chinas han estado comprando activos energ\u00e9ticos, mineros y portuarios en Am\u00e9rica Latina en los \u00faltimos a\u00f1os, pero la escala de las inversiones de Beijing en Per\u00fa, junto con su posici\u00f3n estrat\u00e9gica, ha causado especial preocupaci\u00f3n, dijo un alto funcionario estadounidense. Washington ha planteado la cuesti\u00f3n directamente a Lima.\n\u201cEn los grandes temas geoestrat\u00e9gicos, el gobierno peruano no est\u00e1 suficientemente concentrado en analizar los beneficios y amenazas para el pa\u00eds\u201d, dijo el funcionario al Financial Times bajo condici\u00f3n de anonimato.\nEl portavoz del primer ministro peruano no respondi\u00f3 a las solicitudes de comentarios, pero una fuente cercana al gobierno reconoci\u00f3 las preocupaciones de Estados Unidos.\n\u201cEl problema principal es ese. . . El capital chino ha adquirido empresas el\u00e9ctricas, mineras y otras. Geopol\u00edticamente hablando, sus preocupaciones estar\u00edan justificadas\u201d, afirm\u00f3 la persona.\nEn abril, la empresa energ\u00e9tica italiana Enel anunci\u00f3 que vender\u00eda su negocio el\u00e9ctrico peruano, que suministra energ\u00eda al norte de Lima, a China Southern Power Grid International por 2.900 millones de d\u00f3lares. El resto del suministro el\u00e9ctrico de Lima se vendi\u00f3 a otra empresa china, Three Gorges Corporation, en 2020. Three Gorges tambi\u00e9n es propietaria de Chaglla, una de las represas hidroel\u00e9ctricas m\u00e1s grandes de Per\u00fa.\nLa Sociedad Nacional de Industrias de Per\u00fa se ha quejado de que, si la venta de Enel se concretaba, \u201cconducir\u00eda a una concentraci\u00f3n del 100 por ciento del mercado de distribuci\u00f3n de electricidad de Lima en manos de la Rep\u00fablica Popular China\u201d. La autoridad de competencia de Per\u00fa est\u00e1 revisando la transacci\u00f3n.\nAdem\u00e1s, la empresa estatal china de transporte y log\u00edstica, Cosco, est\u00e1 construyendo un puerto de aguas profundas en Chancay, 70 kil\u00f3metros al norte de Lima. Ser\u00e1 capaz de atracar algunos de los buques de carga m\u00e1s grandes del mundo y desplazar el tr\u00e1fico mar\u00edtimo de los puertos del Pac\u00edfico de Chile, Ecuador y Colombia.\nLa fase inicial del proyecto, que finalmente costar\u00e1 3,600 millones de d\u00f3lares, se inaugurar\u00e1 a finales del pr\u00f3ximo a\u00f1o, cuando el presidente Xi Jinping visite Per\u00fa para la cumbre de APEC.\nCosco tiene una participaci\u00f3n del 60 por ciento en el megapuerto, mientras que la minera peruana Volcan posee el resto. \u201cDeber\u00eda ser de gran preocupaci\u00f3n para el gobierno peruano que toda la infraestructura del puerto de Chancay quede bajo el control de una potencia extranjera\u201d, dijo el funcionario.\nEl ministro de Transporte de Per\u00fa, Ra\u00fal P\u00e9rez-Reyes, dijo que su naci\u00f3n \u201ces un pa\u00eds soberano y establece sus relaciones internacionales sobre esa base\u201d.\nAl se\u00f1alar que los mayores socios comerciales del Per\u00fa eran Estados Unidos y China, agreg\u00f3: \u201cSon bienvenidas las inversiones que respeten nuestra soberan\u00eda y est\u00e9n acorde con los cambios que necesitamos para minimizar los cambios clim\u00e1ticos, acelerar el proceso de transformaci\u00f3n digital y reducir la desigualdad\u201d.\nWashington ha sugerido a varios pa\u00edses latinoamericanos que cada uno cree un comit\u00e9 gubernamental para examinar la inversi\u00f3n extranjera en sectores estrat\u00e9gicos por motivos de seguridad nacional, siguiendo el modelo del Comit\u00e9 interinstitucional sobre Inversi\u00f3n Extranjera en Estados Unidos, conocido como CFIUS.\nEl embajador de China en Per\u00fa, Song Yang, ha promovido el proyecto del megapuerto, diciendo recientemente que \u201cChina est\u00e1 apostando a que Chancay se convierta en el Shanghai del Per\u00fa\u201d.\nPero existe la preocupaci\u00f3n de que Chancay pueda repetir un patr\u00f3n visto en otros lugares, en el que las empresas chinas construyen instalaciones portuarias de \u201cdoble uso\u201d dise\u00f1adas principalmente para el tr\u00e1fico de carga, pero lo suficientemente grandes como para ser utilizadas por la marina de Beijing para reabastecer a los buques de guerra.\nEl puerto fue redise\u00f1ado para permitir una mayor capacidad en 2018, el a\u00f1o antes de que Cosco adquiriera una participaci\u00f3n mayoritaria.\nGonzalo R\u00edos Polastri, subdirector general de Cosco Shipping Ports Chancay Per\u00fa y ex almirante peruano, dijo que la inversi\u00f3n de China en Chancay fue \u201c100 por ciento comercial\u201d, y agreg\u00f3: \u201cEsta es una inversi\u00f3n de empresas privadas de acuerdo con las reglas del mercado. Puede tener diferentes lecturas geopol\u00edticas, pero no es una inversi\u00f3n que tenga ning\u00fan tipo de implicaci\u00f3n para la seguridad nacional\u201d.\nBeijing ve a Per\u00fa como una fuente importante de minerales para su econom\u00eda hambrienta de recursos y el a\u00f1o pasado import\u00f3 mineral de cobre por valor de 14,000 millones de d\u00f3lares del pa\u00eds, s\u00f3lo superado por Chile.\nEl gobierno chino insiste en que el compromiso con el beneficio mutuo es una piedra angular de sus proyectos de infraestructura en el extranjero, un enfoque que contrasta con lo que llama la b\u00fasqueda de hegemon\u00eda y ventaja geopol\u00edtica por parte de Washington en Am\u00e9rica Latina. Song ha pedido a los medios peruanos que \u201cinformen de manera justa y objetiva\u201d sobre las relaciones entre China y Per\u00fa.\nLas empresas chinas han adquirido participaciones en puertos de toda Am\u00e9rica Latina, adem\u00e1s de construir redes m\u00f3viles 5G y estaciones de monitoreo espacial. \u201cEst\u00e1n en la l\u00ednea de 20 yardas hacia nuestra patria\u201d, dijo en agosto la general Laura Richardson, jefa del Comando Sur de Estados Unidos.\nEvan Ellis, profesor de Estudios Latinoamericanos en la Escuela de Guerra del Ej\u00e9rcito de Estados Unidos, dijo que los chinos \u201cest\u00e1n buscando rehacer el mundo para su propio beneficio econ\u00f3mico\u2026. y la infraestructura portuaria es parte para que eso suceda\u201d.\nEllis dijo que sospechaba que la idea de utilizar Chancay con fines militares \u201cse les hab\u00eda ocurrido a los chinos desde el principio\u201d, aunque pensaba que el motivo principal era capturar una mayor proporci\u00f3n del comercio log\u00edstico.\nSi Beijing decidiera en el futuro que necesitaba una instalaci\u00f3n naval en la costa del Pac\u00edfico de Am\u00e9rica, \u201cChancay es grande, es de aguas profundas y est\u00e1 lo suficientemente lejos de Estados Unidos\u201d para poder sobrevivir en caso de hostilidades, dijo. Era \u201cconcebible\u201d que China pudiera utilizarlo para reabastecer a buques de guerra, como ya ocurri\u00f3 con el puerto de Hambantota, construido por China, en Sri Lanka, a\u00f1adi\u00f3 Ellis.\u00a0\nLos inversores chinos hab\u00edan irritado a Estados Unidos al intentar en 2018-19 arrendar casi la mitad de la costa de El Salvador para un puerto y una serie de zonas francas. Washington presion\u00f3 al gobierno salvadore\u00f1o para que abandonara la idea, dijeron diplom\u00e1ticos familiarizados con el asunto. Lampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/mineria/crucial-para-alemania-pero-no-para-el-peru/",
        "title": "Crucial para Alemania, pero no para el Per\u00fa, Cobre: material cr\u00edtico y escaso | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nCrucial para Alemania, pero no para el Per\u00fa, Cobre: material cr\u00edtico y escaso | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tCobre: material cr\u00edtico y escaso\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tCrucial para Alemania, pero no para el Per\u00fa\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n28 de Septiembre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Miner\u00eda\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nDirector de Lampadia\nMientras el mundo se organiza para producir, reciclar, ahorrar y hasta sustituir el uso de cobre, el Per\u00fa, el segundo productor de cobre del mundo, y potencialmente primer productor global, les da la espalda a las inversiones mineras, especialmente de cobre.\n\nNada menos que el Premier Alberto Ot\u00e1rola, declar\u00f3 que T\u00eda Mar\u00eda no est\u00e1 en la agenda del gobierno y que \u201ctienen que solucionarse por consenso los problemas que ha tenido esta inversi\u00f3n\u201d.\nComo ya hemos explicado anteriormente, renunciar a la riqueza que el cobre ofrece al Per\u00fa es \u2018un crimen de lesa pobreza\u2019.\nSeguimos esperando una reacci\u00f3n sensible de la clase dirigente a este desprop\u00f3sito. De no darse pronto, estoy seguro que ser\u00e1 el momento de los pobres, reclamando cordura y consecuencia.\nEl robo de cobre afecta a infraestructuras y empresas cruciales\nDeutsche Welle Alemania\nDirk Kaufmann\n26 de septiembre de 2023\nGlosado por Lampadia\nEl robo de metales por parte de bandas criminales en Alemania alarma al p\u00fablico y a las empresas.\u00a0Las perturbaciones resultantes empeorar\u00e1n a medida que aumenten los precios del cobre.\n\nEl operador ferroviario alem\u00e1n\u00a0Deutsche Bahn\u00a0lleva bastante tiempo en apuros.\u00a0D\u00e9cadas de negligencia han dejado la infraestructura y el material rodante de la empresa estatal en ruinas y sus finanzas en desorden.\nLa precaria financiaci\u00f3n de Deutsche Bahn se ve ahora afectada adem\u00e1s por un n\u00famero creciente de\u00a0robos de cobre\u00a0que s\u00f3lo en 2022 le costaron a la empresa unos 7 millones de d\u00f3lares, seg\u00fan el diario econ\u00f3mico alem\u00e1n\u00a0Handelsblatt.\u00a0Este a\u00f1o, seg\u00fan el peri\u00f3dico, los robos de cobre ya han provocado retrasos en 2,644 trenes, lo que supone en total m\u00e1s de 700 horas.\nA medida que los delincuentes destruyen los conductos de cables para apoderarse del valioso metal b\u00e1sico, las cadenas de suministro se interrumpen y cientos de miles de pasajeros se sienten cada vez m\u00e1s frustrados por la impuntualidad de Deutsche Bahn.\nLadrones de cobre han detenido l\u00edneas de tren dejando varados a cientos de pasajeros Imagen: Bernd Thyssen/dpa/Picture Alliance\nPero no s\u00f3lo la compa\u00f1\u00eda ferroviaria alemana sufre el creciente robo de los llamados metales no ferrosos, como el cobre. Se roban cables y tuber\u00edas de cobre en las obras. Incluso los tejados de las iglesias, que a menudo est\u00e1n revestidos con placas de cobre, ya no est\u00e1n a salvo de actos delictivos.\nSin embargo, el robo de cobre m\u00e1s espectacular de todos los tiempos en Alemania ocurri\u00f3 en agosto en la empresa de fabricaci\u00f3n y reciclaje de cobre Aurubis.\u00a0La empresa con sede en Hamburgo revel\u00f3 que fue v\u00edctima de un importante robo que involucr\u00f3 casi 200 millones de d\u00f3lares en metal base.\nCobre: \u200b\u200bmateria prima cr\u00edtica escasa\nDespu\u00e9s de que se conoci\u00f3 la noticia del robo a finales de agosto, Aurubis, el mayor productor de cobre de Europa, dijo que sospechaba que una banda criminal hab\u00eda robado parte de su metal.\u00a0La compa\u00f1\u00eda revel\u00f3 que debido a \u201cdiscrepancias considerables\u201d en sus inventarios no alcanzar\u00eda su gu\u00eda de ganancias para todo el a\u00f1o.\nEl cobre es un metal base que se utiliza en m\u00faltiples electrodom\u00e9sticos y aplicaciones debido a su buena conductividad el\u00e9ctrica.\u00a0Se ha vuelto a\u00fan m\u00e1s cr\u00edtico en\u00a0la transformaci\u00f3n de industrias enteras hacia la neutralidad de carbono, afirma Joachim Berlenbach, fundador y director ejecutivo de la consultora Earth Resource Investment (ERI).\u00a0A\u00f1adi\u00f3 que no tiene ninguna duda de que \u201cla demanda de cobre aumentar\u00e1 enormemente en el futuro\u201d.\n\u201cPiense en una turbina e\u00f3lica que genera electricidad haciendo girar una bobina de cobre a trav\u00e9s de un campo magn\u00e9tico. Por cada megavatio de\u00a0energ\u00eda e\u00f3lica\u00a0se necesitan de cinco a nueve toneladas de cobre, dependiendo de si la turbina est\u00e1 en tierra o en alta mar\u201d, explica Berlenbach a DW.\nLos precios seguir\u00e1n subiendo, afirm\u00f3, porque \u201csimplemente no tenemos suficiente cantidad de esta materia prima cr\u00edtica para lograr nuestros\u00a0objetivos de descarbonizaci\u00f3n. Esto a menudo es ignorado por los defensores de la transici\u00f3n energ\u00e9tica\u201d.\nLas transformaciones en movilidad y generaci\u00f3n de energ\u00eda requerir\u00e1n enormes cantidades de cobre Imagen: Jochen Tack/Picture Alliance\nDesarrollo econ\u00f3mico har\u00e1 subir los precios del cobre\nBerlenbach cree que uno de los principales impulsores de los futuros precios del cobre ser\u00e1 el desarrollo econ\u00f3mico en pa\u00edses emergentes como China e India, donde el aumento del nivel de vida conducir\u00e1 a que \u201cse conduzcan m\u00e1s autom\u00f3viles, se instalen m\u00e1s sistemas de aire acondicionado y se instalen m\u00e1s casas con mejor cableado el\u00e9ctrico\u201d.\nEl director ejecutivo de ERI dijo que hasta ahora los humanos han extra\u00eddo 700 millones de toneladas de cobre en total.\u00a0\u201cNecesitaremos aproximadamente la misma cantidad de cobre en los pr\u00f3ximos 30 a\u00f1os\u201d, a\u00f1adi\u00f3, bas\u00e1ndose en c\u00e1lculos realizados en su empresa.\nAl mismo tiempo, se est\u00e1 volviendo \u201ccada vez m\u00e1s dif\u00edcil explorar y extraer dep\u00f3sitos de cobre\u201d, dijo, se\u00f1alando que se encuentran principalmente en pa\u00edses con alto riesgo geopol\u00edtico como Chile y la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo (RDC), donde Las empresas s\u00f3lo invertir\u00e1n \u201csi vale la pena econ\u00f3micamente\u201d.\nEl cobre a menudo se extrae en pa\u00edses con est\u00e1ndares ambientales y de derechos humanos deficientes. Imagen: alianza de im\u00e1genes\n\u00bfAd\u00f3nde se fue todo el cobre robado?\nEl fraude del cobre Aurubis tuvo lugar en el \u00e1mbito de la contabilidad financiera, lo que permiti\u00f3 a los delincuentes permanecer en secreto durante mucho tiempo.\u00a0Al fin y al cabo, vender cobre robado en el mercado europeo del reciclaje, enormemente regulado, no es f\u00e1cil, afirma Ralf Schmitz, de la Asociaci\u00f3n Alemana de Comerciantes y Recicladores de Metales (VDM).\nCada transacci\u00f3n o entrega debe quedar registrada, dijo\u00a0recientemente al peri\u00f3dico alem\u00e1n\u00a0Tagesspiegel y a\u00f1adi\u00f3: \u201cLos comerciantes saben lo que se roba. Esto tambi\u00e9n se aplica a nuestro vecino del este, Polonia, que tiene un sistema similar\u201d.\nSchmitz sospecha que los ladrones de metales venden su contrabando principalmente fuera de Alemania, porque las fronteras abiertas facilitan los env\u00edos ilegales.\u00a0O incluso m\u00e1s lejos: \u201cLa mayor parte de los metales robados ya no se vende en Europa. La mayor parte del material, en mi teor\u00eda, va al extranjero en contenedores\u201d. de la transici\u00f3n energ\u00e9tica\n\n\u2018No hay sustituto para el cobre\u2019\nA medida que aumentan los precios del cobre y otros metales, los delincuentes se vuelven mejor organizados y m\u00e1s despiadados.\u00a0La polic\u00eda que investiga el robo de Aurubis confisc\u00f3 armas de fuego y municiones junto con m\u00e1s de 212,000 d\u00f3lares en efectivo y varios autom\u00f3viles.\nBerlenbach, director ejecutivo de ERI, dijo que cuando oye hablar de robos de cobre en Alemania, a menudo recuerda su estancia en Sud\u00e1frica, donde una vez trabaj\u00f3. \u201cEl problema del robo de cobre fue igualmente dram\u00e1tico en Sud\u00e1frica. En un momento dado, en mi barrio de Johannesburgo, fueron arrancadas todas las l\u00edneas telef\u00f3nicas. Seguramente se trataba de una banda bien organizada con contactos con compradores profesionales\u201d.\nY, sin embargo, a Berlenbach no se le ocurre ning\u00fan m\u00e9todo eficaz para proteger infraestructuras cr\u00edticas como ferrocarriles y redes el\u00e9ctricas contra el robo de metales.\u00a0\u201cDesafortunadamente, no existe ning\u00fan sustituto para los cables de cobre, es una cuesti\u00f3n de f\u00edsica.\u201d\nEste art\u00edculo fue escrito originalmente en alem\u00e1n.\nLampadia\nDescargar PDF\nTags: DemandaDeCobreDesarrolloEcon\u00f3micoInfraestructuraVulnerableReciclajeDeCobreRoboDeCobre\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/politica/los-politicos-no-saben-priorizar/",
        "title": "Los pol\u00edticos no saben priorizar, No podemos dejarlos solos | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos pol\u00edticos no saben priorizar, No podemos dejarlos solos | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tNo podemos dejarlos solos\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tLos pol\u00edticos no saben priorizar\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n27 de Septiembre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Pol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nDirector de Lampadia\nEn el Per\u00fa nos quejamos [con raz\u00f3n] de los pol\u00edticos, pero es dif\u00edcil ver de d\u00f3nde se puede aprender. Resulta que los pol\u00edticos dejan mucho que desear en todas partes y casi todo el tiempo.\n\nEn esta ocasi\u00f3n comentamos como los pol\u00edticos de todo el mundo, en la ONU, el 2015, adoptaron 169 Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS), para reemplazar a los 21 Objetivos del Milenio (ODM), que seg\u00fan el Consenso de Copenhague tuvieron un historial decente.\nEste error global asumido por aclamaci\u00f3n el 2015, fue oportunamente criticado por Bjorn Lomborg, presidente del Consenso, y recogido en las p\u00e1ginas de Lampadia. Ver: Desarrollo: \u00bf169 mandamientos? (II) \u2013 A veces menos es m\u00e1s: Obteniendo el m\u00e1ximo retorno de la inversi\u00f3n.\nL\u00edneas abajo compartimos el art\u00edculo de Lomborg con ocasi\u00f3n de la nueva reuni\u00f3n en la ONU para revisar los ODS, que ahora est\u00e1n muy lejos de alcanzarse. Lomborg propone nuevamente una lista corta y m\u00e1s efectiva de objetivos, que consideramos muy adecuada.\nNo podemos dejar solos a los pol\u00edticos, ni en el Per\u00fa, ni en Washington o Timbuktu.\nDesarrollo econ\u00f3mico\nBjorn Lomborg pide un nuevo enfoque para alcanzar los objetivos de desarrollo global\nReducir la lista de promesas permitir\u00eda hacer m\u00e1s con menos dinero, dice el economista dan\u00e9s\nBjorn Lomborg\nThe Economist\n15 de septiembre de 2023\nGlosado por Lampadia\nLomborg es presidente del Consenso de Copenhague, autor de \u201cThe Skeptical Environmentalist\u201d (2001) y \u201cBest Things First: the 12 Most Efficient Solutions for the World\u2019s Poorest and Our Global SDG Promises\u201d (2023).\nLos l\u00edderes mundiales\u00a0que se reunir\u00e1n en Nueva York para la Cumbre\u00a0de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS)\u00a0de la ONU se enfrentar\u00e1n al fracaso totalmente predecible de sus propias grandes promesas.\u00a0\nAdoptados con fanfarria por todos los l\u00edderes en 2015, los\u00a0ODS\u00a0prometieron lograr casi todos los beneficios imaginables para 2030, incluida la erradicaci\u00f3n de la pobreza, la discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero y el hambre;\u00a0abordar el cambio clim\u00e1tico, la corrupci\u00f3n y las enfermedades cr\u00f3nicas;\u00a0poner fin\u00a0al sida, la tuberculosis y la malaria;\u00a0garantizar que todos obtengan energ\u00eda, educaci\u00f3n y empleo;\u00a0y, en buena medida, impulsar la pesca artesanal, el turismo sostenible, los espacios verdes urbanos y los productos org\u00e1nicos.\nLos pol\u00edticos quer\u00edan que los objetivos fueran todos para todos, por lo que no lograron centrarse, priorizar ni omitir nada.\u00a0Pero decir que todo es importante significa que nada lo es.\nPor lo tanto, a mitad del camino hacia los compromisos, el mundo est\u00e1 muy lejos de cumplir sus objetivos.\u00a0Incluso ignorando los impactos de la covid-19, las promesas se cumplir\u00e1n, en promedio, con medio siglo de retraso.\u00a0Muchos tardar\u00e1n mucho m\u00e1s: no ha habido ning\u00fan impulso en un tercio de los objetivos, y algunos indicadores importantes incluso han avanzado en la direcci\u00f3n equivocada.\u00a0La\u00a0ONU\u00a0estima, por ejemplo, que al ritmo actual de progreso se necesitar\u00e1n 286 a\u00f1os para cerrar las brechas de g\u00e9nero en la protecci\u00f3n legal.\nSe supon\u00eda que prometer todo crear\u00eda una oleada de apoyo e inversi\u00f3n p\u00fablicos.\u00a0Eso nunca ocurri\u00f3.\u00a0Los recursos siguen siendo escasos y la adopci\u00f3n de los\u00a0ODS\u00a0no aceler\u00f3 el progreso global en los indicadores clave de desarrollo.\nLa\u00a0ONU\u00a0no est\u00e1 dispuesta a reconsiderar sus 169 promesas;\u00a0en cambio, simplemente espera m\u00e1s dinero.\u00a0Ant\u00f3nio Guterres, secretario general\u00a0de la ONU, quiere que los gobiernos entreguen un paquete de est\u00edmulo adicional de 500,000 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o.\u00a0Los contribuyentes se mostrar\u00e1n reacios a donar ni siquiera una fracci\u00f3n de esa cantidad.\nAdem\u00e1s, esto no soluciona el problema subyacente de la asignaci\u00f3n, ya que incluso un aumento tan masivo en la financiaci\u00f3n seguir\u00eda siendo una vig\u00e9sima parte del costo total estimado para alcanzar todos los objetivos.\u00a0\u00bfQui\u00e9n decide ad\u00f3nde va ese medio bill\u00f3n? \u00bfLos mismos funcionarios que no lograron concentrarse en primer lugar?\nLo que se necesita es priorizaci\u00f3n.\u00a0El mundo no puede lograrlo todo para 2030. En cambio, deber\u00eda intentar lograr primero las cosas m\u00e1s eficientes.\nMi grupo de expertos, el Centro de Consenso de Copenhague, ha trabajado con m\u00e1s de 100 de los principales economistas del mundo para identificar las pol\u00edticas m\u00e1s eficientes en todas las promesas de\u00a0los ODS\u00a0para la mitad m\u00e1s pobre del mundo: los 4.100 millones de personas de ingresos bajos y medios bajos. Examinamos los componentes sociales, ambientales y econ\u00f3micos de los beneficios y costos.\nAl investigar m\u00e1s de 100 pol\u00edticas potenciales, nuestra nueva investigaci\u00f3n revisada por pares identifica 12 de ellas, cada una de las cuales genera retornos por valor de m\u00e1s de $15 en beneficios sociales por cada d\u00f3lar gastado.\u00a0\nDar prioridad a estas inversiones acelerar\u00eda el progreso hacia el cumplimiento de los objetivos mundiales: con alrededor de 35,000 millones de d\u00f3lares anuales, calculamos que podr\u00edamos salvar 4.2 millones de vidas y mejorar la situaci\u00f3n de la mitad m\u00e1s pobre del mundo en m\u00e1s de 1 bill\u00f3n de d\u00f3lares cada a\u00f1o.\u00a0Eso significa que cada d\u00f3lar invertido generar\u00eda la asombrosa cifra de 52 d\u00f3lares en beneficios sociales.\nTomemos, como ejemplo, la campa\u00f1a para erradicar la tuberculosis.\u00a0La enfermedad ha sido tratable durante m\u00e1s de medio siglo, pero todav\u00eda mata a m\u00e1s de 1.4 millones de personas al a\u00f1o.\u00a0Unos 6,200 millones de d\u00f3lares adicionales al a\u00f1o podr\u00edan permitir un diagn\u00f3stico mucho m\u00e1s amplio y garantizar que la mayor\u00eda de los pacientes con tuberculosis sigan tomando sus medicamentos, reduciendo las muertes en un 90% para 2030. Los beneficios sociales, incluidas las muertes y enfermedades evitadas, superan los costos de tiempo y atenci\u00f3n m\u00e9dica en una proporci\u00f3n de 46 a 1.\nOtra prioridad deber\u00eda ser abordar el hambre.\u00a0Necesitamos una \u201cSegunda Revoluci\u00f3n Verde\u201d que permita a los agricultores de los pa\u00edses pobres alimentar a m\u00e1s personas por menos.\u00a0Estimamos que gastar s\u00f3lo 5,500 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o en investigaci\u00f3n y desarrollo agr\u00edcola para aumentar los rendimientos de la yuca, el sorgo y otros cultivos que han sido pasados \u200b\u200bpor alto por los investigadores en las \u00faltimas d\u00e9cadas mejorar\u00eda la productividad y la resiliencia al cambio clim\u00e1tico, aumentar\u00eda los rendimientos de los agricultores, reducir\u00eda los precios de consumidores y rescatar del hambre a m\u00e1s de 100 millones de personas cada a\u00f1o.\u00a0En este caso, cada d\u00f3lar gastado podr\u00eda generar 33 d\u00f3lares en beneficios sociales.\nLa salud materna e infantil se deterior\u00f3\u00a0durante la pandemia a medida que los recursos y la atenci\u00f3n se fueron a otra parte.\u00a0Nuestra investigaci\u00f3n muestra que un paquete simple de atenci\u00f3n obst\u00e9trica b\u00e1sica y m\u00e1s planificaci\u00f3n familiar podr\u00eda salvar las vidas de 166,000 madres y 1.2 millones de reci\u00e9n nacidos cada a\u00f1o.\u00a0Alentar a m\u00e1s mujeres a dar a luz en centros de salud, incluso con peque\u00f1os incentivos en efectivo, permitir\u00eda un mejor tratamiento.\u00a0Por ejemplo, m\u00e1s de 700,000 reci\u00e9n nacidos mueren cada a\u00f1o porque no empiezan a respirar o no siguen respirando.\u00a0Un resucitador (una mascarilla de 75 d\u00f3lares con una bomba manual) puede potencialmente salvar a docenas de ni\u00f1os durante su vida promedio de tres a\u00f1os.\u00a0Junto con otras mejoras y dotaci\u00f3n de personal de bajo costo, el costo anual total ser\u00eda de menos de 5 mil millones de d\u00f3lares.\u00a0Estimamos que devolver\u00eda $87 por cada d\u00f3lar.\nLa educaci\u00f3n primaria tambi\u00e9n puede hacerse mucho m\u00e1s eficiente.\u00a0En cada aula, algunos estudiantes tienen dificultades, mientras que otros se aburren porque los instructores no pueden ense\u00f1ar a cada estudiante en su nivel espec\u00edfico.\u00a0Pero las tabletas con software educativo pueden compartirse y pueden compartirse en las escuelas.\u00a0Grandes ensayos han demostrado de manera concluyente beneficios significativos para los ni\u00f1os que usan estas tabletas durante s\u00f3lo una hora al d\u00eda.\u00a0En un a\u00f1o, un estudiante ahora puede aprender lo que normalmente requiere tres.\u00a0Junto con otras pol\u00edticas probadas,\u00a0The Economist ha calculado que el costo de mejorar la educaci\u00f3n primaria para casi 500 millones de escolares ser\u00eda de casi 10 mil millones de d\u00f3lares.\u00a0Ser\u00eda dinero bien gastado: los alumnos mejor educados son m\u00e1s productivos cuando ingresan a la fuerza laboral.\u00a0Eso aumentar\u00eda los futuros ingresos descontados de por vida de quienes se benefician de las pol\u00edticas en m\u00e1s de 600,000 millones de d\u00f3lares.\nSi los fil\u00e1ntropos, las agencias de desarrollo y los pol\u00edticos adoptaran estas 12 pol\u00edticas de valor por dinero, el mundo podr\u00eda cosechar enormes beneficios a bajo costo.\u00a0Es probable que los gobiernos de los pa\u00edses ricos respondan a las peticiones de la sociedad civil y de la\u00a0ONU\u00a0prometiendo un poco m\u00e1s de dinero para los\u00a0ODS.\u00a0Deber\u00edan insistir en que cualquier gasto adicional se destine primero a lo mejor.\u00a0Lampadia\nDescargar PDF\nTags: DesarrolloGlobalEficienciaEcon\u00f3micaObjetivosDeDesarrolloSosteniblePriorizaci\u00f3nGlobalResponsabilidadPol\u00edtica\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/el-enigma-del-crecimiento-de-america-latina/",
        "title": "El enigma del crecimiento de Am\u00e9rica Latina, Una regi\u00f3n que no quiere aprender | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEl enigma del crecimiento de Am\u00e9rica Latina, Una regi\u00f3n que no quiere aprender | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tUna regi\u00f3n que no quiere aprender\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tEl enigma del crecimiento de Am\u00e9rica Latina\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n26 de Septiembre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Econom\u00eda\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nDirector de Lampadia\nLos autores del art\u00edculo del Project Syndicate que presentamos l\u00edneas abajo, Arminio Fraga,\u00a0Guillermo Ortiz, y\u00a0Andr\u00e9s Velasco, dirigieron un estudio importante sobre las razones de la pobre performance econ\u00f3mica de Am\u00e9rica Latina durante las \u00faltimas d\u00e9cadas.\n\nEn el estudio se destaca el crecimiento promedio del PBI entre el 2000 y el 2022, seg\u00fan cifras del FMI:\n\nComo puede verse en la tabla, el crecimiento del Per\u00fa es de los m\u00e1s altos, a pesar de haber tenido la peor performance durante la pandemia, c\u00f3mo puede verse en la siguiente tabla:\n\nEvidentemente, la criminal gesti\u00f3n de la pandemia, por parte del presidente de facto Vizcarra y sus c\u00f3mplices, malogr\u00f3 tambi\u00e9n la performance econ\u00f3mica del pa\u00eds. \nUn pa\u00eds que desde que pudo desplegar los aportes institucionales de la Constituci\u00f3n de 1993, hasta el advenimiento de los nefastos gobiernos de Humala, PPK, Vizcarra, Sagasti y Castillo, gener\u00f3, no solo uno de los mayores crecimientos de la regi\u00f3n, sino tambi\u00e9n la mayor reducci\u00f3n de la pobreza (de 60 a 20% de la poblaci\u00f3n) y una sustancial reducci\u00f3n de la desigualdad, como registra el mencionado estudio.\nEl Per\u00fa no tendr\u00eda por qu\u00e9 haber reducido su ritmo de crecimiento, y menos estar ahora en una suerte de recesi\u00f3n, excepto por la debilidad de nuestra clase dirigente, que no ha sabido ver y explicar a la ciudadan\u00eda, nuestra realidad y nuestro tremendo potencial de crecimiento y de bienestar general.\nMe queda claro que hemos dejado que las malas izquierdas igualaran hacia abajo a las dos estrellas de la regi\u00f3n, Chile y Per\u00fa. No dejemos que nos sigan achatando, podemos hacerlo mucho mejor. Lampadia\nEl enigma del crecimiento de Am\u00e9rica Latina\nARMINIO FRAGA,\u00a0GUILLERMO ORT\u00cdZ, y\u00a0ANDR\u00c9S VELASCO\nProject Syndicate\nR\u00cdO DE JANEIRO/CIUDAD DE M\u00c9XICO/LONDRES\n22 de septiembre de 2023\nGlosado por\u00a0Lampadia\nDesde 1960, s\u00f3lo unos pocos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina han reducido la brecha entre su ingreso per c\u00e1pita y el de Estados Unidos, mientras que la mayor parte de la regi\u00f3n se ha quedado muy rezagada.\u00a0Recuperar el terreno perdido requerir\u00e1 un esfuerzo coordinado, que implique tanto retoques tecnocr\u00e1ticos como un liderazgo pol\u00edtico audaz.\nJUAN MABROMATA/AFP v\u00eda Getty Images\nLa teor\u00eda econ\u00f3mica sugiere que los pa\u00edses pobres deber\u00edan, con el tiempo, converger hacia los niveles de ingreso de las econom\u00edas avanzadas.\u00a0Si bien eso ha sucedido en Asia oriental y Europa central, Am\u00e9rica Latina todav\u00eda est\u00e1 rezagada.\u00a0\nDesde 1960, s\u00f3lo unos pocos pa\u00edses de la regi\u00f3n han logrado reducir la brecha entre su\u00a0ingreso per c\u00e1pita\u00a0y el de Estados Unidos \u2013e incluso en esos casos, los avances han sido peque\u00f1os.\nComo explicamos en un nuevo\u00a0informe\u00a0para el G30, no existe una causa \u00fanica para el crecimiento mediocre de las econom\u00edas latinoamericanas a lo largo de d\u00e9cadas.\u00a0\nEn algunos pa\u00edses \u2013como Argentina, Ecuador y Venezuela\u2013 habr\u00e1 poco o ning\u00fan crecimiento sostenido hasta que las autoridades aborden los graves problemas fiscales, de deuda y (en algunos casos) de inflaci\u00f3n pendientes.\nBrasil tambi\u00e9n ha luchado por lograr un crecimiento sostenido.\u00a0No s\u00f3lo su\u00a0tasa de crecimiento\u00a0per c\u00e1pita ha sido inferior a la de Estados Unidos durante la mayor parte de los \u00faltimos 40 a\u00f1os, sino que incluso fue negativa la mitad del tiempo durante ese per\u00edodo.\u00a0Si bien la inflaci\u00f3n y la pobreza extrema han disminuido, las pol\u00edticas macro a\u00fan no han generado tasas de inter\u00e9s bajas sostenidas y una menor volatilidad, y las pol\u00edticas microecon\u00f3micas han sido lamentablemente inconsistentes, lo que indica una sorprendente incapacidad para aprender de los errores y \u00e9xitos del pasado.\u00a0Como resultado, los acuerdos laborales informales son comunes, el desempleo sigue siendo alto, la inversi\u00f3n sigue siendo baja y la productividad se ha\u00a0estancado.\nEn M\u00e9xico, las microdistorsiones y las pol\u00edticas sociales mal dise\u00f1adas han llevado a una mala asignaci\u00f3n generalizada de recursos.\u00a0Aunque ha habido reformas adecuadas y una integraci\u00f3n comercial m\u00e1s estrecha con Canad\u00e1 y Estados Unidos, estos acontecimientos han tenido s\u00f3lo un peque\u00f1o impacto en el crecimiento, debido en parte a la creciente\u00a0divisi\u00f3n econ\u00f3mica\u00a0entre el norte y el sur de M\u00e9xico.\u00a0La baja inversi\u00f3n en capital f\u00edsico y humano en el sur ha coincidido con una mayor inversi\u00f3n en el norte, debido a la deslocalizaci\u00f3n.\u00a0Para empeorar las cosas, el aumento de la violencia y la disminuci\u00f3n de la capacidad del Estado han contribuido a\u00fan m\u00e1s al d\u00e9bil desempe\u00f1o econ\u00f3mico, amenazando las perspectivas futuras de M\u00e9xico.\nA pesar del reciente repunte inflacionario global, otros pa\u00edses latinoamericanos \u2013entre ellos Colombia, Per\u00fa, Chile y Uruguay\u2013 han logrado estabilizar sus econom\u00edas y lograr d\u00e9cadas de baja inflaci\u00f3n y baja volatilidad financiera (en su mayor parte).\u00a0Al aplicar pol\u00edticas de macroestabilizaci\u00f3n y abrirse al comercio internacional, se han beneficiado de episodios de alto crecimiento que elevaron los ingresos per c\u00e1pita y generaron una prosperidad sin precedentes.\nPero incluso en estos casos m\u00e1s exitosos, el crecimiento se desaceler\u00f3 mucho antes de que los niveles de ingreso convergieran a los de las econom\u00edas avanzadas, lo que sugiere que la estabilidad macroecon\u00f3mica es una condici\u00f3n necesaria pero no suficiente para un crecimiento sostenido.\u00a0Los cuatro pa\u00edses todav\u00eda necesitan una estrategia de crecimiento destinada a superar las fallas del mercado y del gobierno, con el objetivo de diversificar la econom\u00eda y desarrollar nuevos sectores con alto potencial de crecimiento.\nEn t\u00e9rminos m\u00e1s generales, Am\u00e9rica Latina sigue siendo una de las regiones m\u00e1s desiguales del mundo.\u00a0Aunque las pol\u00edticas adoptadas en muchos pa\u00edses redujeron sustancialmente la desigualdad y la pobreza en la primera d\u00e9cada y media de este siglo (gracias en parte al auge de las materias primas), la pandemia provoc\u00f3 un retroceso sustancial.\u00a0Por lo tanto, muchos pa\u00edses deben recuperar el terreno perdido.\nLa econom\u00eda pol\u00edtica de la regi\u00f3n tambi\u00e9n sigue siendo problem\u00e1tica.\u00a0Las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX trajeron consigo\u00a0una democratizaci\u00f3n\u00a0generalizada \u2013un logro importante\u2013, pero ahora\u00a0el retroceso\u00a0democr\u00e1tico es una preocupaci\u00f3n importante.\u00a0Algunos pa\u00edses, como Venezuela y Nicaragua, ya no son democr\u00e1ticos en absoluto, mientras que otros, incluido El Salvador, muestran tendencias cada vez m\u00e1s autoritarias.\nIncluso entre los muchos pa\u00edses que siguen siendo firmemente democr\u00e1ticos, los problemas de dise\u00f1o institucional han dificultado la gobernabilidad.\u00a0La combinaci\u00f3n peculiarmente latinoamericana de reg\u00edmenes presidenciales y sistemas electorales proporcionales a menudo produce gobiernos que carecen de mayor\u00edas parlamentarias.\u00a0Sin mandato, no pueden implementar reformas ni cumplir sus promesas de campa\u00f1a, lo que genera una frustraci\u00f3n y un desencanto m\u00e1s profundos entre los votantes.\nCon una confianza cada vez menor en las instituciones en todo el panorama pol\u00edtico de la regi\u00f3n, Am\u00e9rica Latina parece estar atrapada en una trampa de baja credibilidad y bajo desempe\u00f1o.\u00a0Como los ciudadanos no conf\u00edan en el gobierno, la aplicaci\u00f3n de la ley y el cumplimiento constante de las reglas y regulaciones gubernamentales son d\u00e9biles.\u00a0Como resultado, las pol\u00edticas suelen tener malos resultados, lo que confirma la desconfianza de los ciudadanos y completa as\u00ed el c\u00edrculo de disfunci\u00f3n.\u00a0Restaurar la confianza y reconstruir las capacidades del Estado son dos caras del mismo problema.\u00a0Resolverlo requerir\u00e1 un esfuerzo coordinado, que implique tanto retoques tecnocr\u00e1ticos como un liderazgo pol\u00edtico audaz.\nPero en una atm\u00f3sfera de polarizaci\u00f3n y estancamiento pol\u00edtico, dise\u00f1ar reformas profundas y duraderas es una batalla cuesta arriba.\u00a0Los resultados econ\u00f3micos y distributivos mediocres seguir\u00e1n envenenando el pozo de la confianza mutua, lo que provocar\u00e1 una mayor fragmentaci\u00f3n y polarizaci\u00f3n pol\u00edtica, y una menor capacidad para tomar decisiones dif\u00edciles.\nPero no todo es pesimismo.\u00a0Las recientes tendencias populistas y autocr\u00e1ticas del gobierno mexicano han sido efectivamente controladas por el sistema judicial, y los electores en otros lugares han comenzado a responder positivamente a los llamados a la reforma.\u00a0Todav\u00eda podemos imaginar negociaciones pol\u00edticas a gran escala en las que el fortalecimiento de la red de seguridad social de la regi\u00f3n y una mejora en la calidad de los servicios p\u00fablicos se combinen con reformas para aumentar el atractivo de la inversi\u00f3n productiva.\u00a0Impulsar la productividad y reducir la desigualdad son objetivos pol\u00edticos obvios, pero deben estar respaldados por una reforma del sector p\u00fablico.\nPara muchos pa\u00edses latinoamericanos, un crecimiento m\u00e1s r\u00e1pido y equitativo, as\u00ed como una econom\u00eda m\u00e1s diversificada y resiliente, siguen estando a su alcance.\u00a0\nLa regi\u00f3n est\u00e1 bien situada para producir abundante energ\u00eda limpia y est\u00e1 ricamente dotada de los\u00a0minerales\u00a0necesarios para la transici\u00f3n a una econom\u00eda baja en carbono.\u00a0\nNuevas tecnolog\u00edas como\u00a0el hidr\u00f3geno verde, que podr\u00eda ser una fuente considerable de ingresos en divisas, pueden ayudar a reactivar el crecimiento.\nAm\u00e9rica Latina no est\u00e1 condenada a caer en el estancamiento y el deterioro pol\u00edtico.\u00a0El deslizamiento puede detenerse antes de que se vuelva irreversible.\u00a0Pero si bien es f\u00e1cil imaginar mejores resultados, requerir\u00e1n buenos pol\u00edticos, buenas pol\u00edticas y buena suerte.\u00a0Si va a haber un cambio en toda la regi\u00f3n, es necesario que ocurra ahora.\nArminio Fraga, ex presidente del Banco Central de Brasil, es fundador de G\u00e1vea Investments y copresidente del Grupo de Trabajo del G30 sobre Am\u00e9rica Latina.\nGuillermo Ortiz, copresidente del Grupo de Trabajo del G30 sobre Am\u00e9rica Latina, es exgobernador del Banco de M\u00e9xico.\nAndr\u00e9s Velasco, ex ministro de Finanzas de Chile, es director de proyectos del Grupo de Trabajo del G30 sobre Am\u00e9rica Latina y decano de la Escuela de Pol\u00edticas P\u00fablicas de la Escuela de Econom\u00eda y Ciencias Pol\u00edticas de Londres.\n\u00a0Lampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/politica/ahi-vienen-los-rusos/",
        "title": "\u00a1Ah\u00ed vienen los rusos!, Escuelas de esp\u00edas | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a1Ah\u00ed vienen los rusos!, Escuelas de esp\u00edas | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tEscuelas de esp\u00edas\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\u00a1Ah\u00ed vienen los rusos!\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n21 de Septiembre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Pol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n(T\u00edtulo de una pel\u00edcula de 1966)\nPablo Bustamante Pardo\nDirector de Lampadia\nM\u00e1s all\u00e1 del sugestivo t\u00edtulo de la comedia de Norman Jewison, nos hemos encontrado con una nota de The Economist que afirma que Am\u00e9rica Latina \u2018es un buen lugar para criar esp\u00edas\u2019 y \u2018sigue siendo un campo de juego para la inteligencia rusa\u2019.\n\nResulta que \u2018Am\u00e9rica Latina tambi\u00e9n resulta atractiva para los fisgones radicados en una embajada rusa (en una\u00a0rezidentura\u00a0en el argot del espionaje).\u00a0Esto se debe a que la regi\u00f3n est\u00e1 llena de estadounidenses (funcionarios y otros) cuyas actividades los rusos quieren conocer.\u00a0\nTambi\u00e9n es posible que los oficiales de inteligencia rusos operen en Am\u00e9rica Latina con menos escrutinio que en Europa o Estados Unidos.\u00a0\n(\u2026) Muchos servicios latinoamericanos tienen una actitud de benigna negligencia hacia las artima\u00f1as rusas.\u00a0\nPor razones tanto pr\u00e1cticas como ideol\u00f3gicas, ning\u00fan pa\u00eds quiere pelear con Rusia.\u00a0\nMuchos gobiernos latinoamericanos no comparten la visi\u00f3n de Estados Unidos de que Rusia sea un villano geopol\u00edtico.\u00a0Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, presidente de Brasil, acus\u00f3 a Volodymyr Zelensky, presidente de Ucrania, de ser \u201ctan responsable como Putin de la guerra\u201d en Ucrania.\nEl problema pronto podr\u00eda empeorar.\u00a0El a\u00f1o pasado, m\u00e1s de 600 presuntos agentes de inteligencia rusos fueron expulsados \u200b\u200bde embajadas en Europa.\u00a0Muchos ya est\u00e1n apareciendo en toda Am\u00e9rica Latina\u2019.\nOjos y o\u00eddos abiertos. Nuestros interesas nacionales deben alejarse de afinidades ideol\u00f3gicas y visiones geopol\u00edticas.\nFantasmas del sur\nAm\u00e9rica Latina sigue siendo un campo de juego para la inteligencia rusa\nLa regi\u00f3n es un buen lugar para criar esp\u00edas\nimagen: ben jones\nThe Economist\n14 de septiembre de 2023\nDurante los\u00a0\u00faltimos 18 meses se han descubierto presuntos esp\u00edas rusos en Europa, desde los Pa\u00edses Bajos hasta Noruega y desde Suecia hasta Eslovenia.\u00a0Muchos tienen algo en com\u00fan: un v\u00ednculo con las Am\u00e9ricas.\u00a0Los arrestos muestran que Am\u00e9rica Latina sigue siendo, como lo fue durante la Guerra Fr\u00eda, un trampol\u00edn para los esp\u00edas rusos que luego husmean en Estados Unidos y Europa.\nConsideremos a Victor Muller Ferreira, un brasile\u00f1o que lleg\u00f3 a La Haya en abril de 2022 para realizar una pasant\u00eda en la Corte Penal Internacional, pero fue deportado r\u00e1pidamente.\u00a0Se supon\u00eda que era Sergey Vladimirovich Cherkasov, un \u201cilegal\u201d (un oficial de inteligencia que trabajaba bajo una identidad falsa, en lugar de bajo cobertura diplom\u00e1tica) del\u00a0GRU, el servicio de inteligencia militar de Rusia.\nOtros sospechosos salieron del armario.\u00a0Noruega arrest\u00f3 a Jos\u00e9 Assis Giammaria, un acad\u00e9mico brasile\u00f1o que se hab\u00eda graduado en una universidad canadiense en octubre.\u00a0Era Mikhail Mikushin, tambi\u00e9n oficial\u00a0de GRU.\nEn diciembre, Eslovenia detuvo a Mar\u00eda Mayer y Ludwig Gisch, una pareja argentina en Eslovenia que en realidad eran miembros de la\u00a0SVR, la agencia de espionaje exterior de Rusia.\nEn enero desapareci\u00f3 Gerhard Daniel Campos Wittich, un austrobrasile\u00f1o que viv\u00eda en R\u00edo de Janeiro.\u00a0Era un tal Sr. Shmyrev y estaba casado en secreto con Irina Shmyrev, otra\u00a0oficial\u00a0del GRU, que se hac\u00eda pasar por mar\u00eda Tsalla, una mujer mexicana en Atenas.\nLos esp\u00edas rusos han visto durante mucho tiempo a Am\u00e9rica como un buen lugar para blanquear, es decir, construir una identidad falsa para estos oficiales encubiertos.\u00a0\nKonon Molody disfrut\u00f3 de una exitosa carrera de espionaje en Gran Breta\u00f1a como Gordon Lonsdale, aparentemente un hombre de negocios canadiense, de 1953 a 1961. Cuando Estados Unidos identific\u00f3 a una docena de ilegales en 2010, uno afirm\u00f3 ser un peruano nacido en Uruguay y otros cuatro canadienses.\n\u201cDurante muchos a\u00f1os, Canad\u00e1 fue el lugar al que acudir para obtener un pasaporte\u201d, dice Kevin Riehle, de la Universidad Brunel de Londres, que pas\u00f3 gran parte de su carrera como analista de contrainteligencia en el\u00a0FBI.\u00a0Los pasaportes del pa\u00eds no s\u00f3lo eran f\u00e1ciles de adquirir, sino que tambi\u00e9n permit\u00edan viajar f\u00e1cilmente a Estados Unidos y Europa.\u00a0Canad\u00e1 tambi\u00e9n carec\u00eda de un mantenimiento de registros centralizado, explica Stephanie Carvin de la Universidad Carleton en Ottawa, lo que facilitaba asumir la identidad de los beb\u00e9s canadienses muertos.\nPosteriormente, Canad\u00e1 se vio \u201cavergonzado\u201d al fortalecer la seguridad de sus pasaportes, lo que dificult\u00f3 la obtenci\u00f3n de identidades falsas y empuj\u00f3 a Rusia a mirar hacia el sur, dice Riehle.\u00a0Probablemente por eso \u201cestamos viendo tantos [ilegales] latinoamericanos ahora\u201d.\u00a0Los mayores niveles de corrupci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina tambi\u00e9n son parte del atractivo.\u00a0Cherkasov se jact\u00f3 de haber sobornado a un brasile\u00f1o, que se cree era un funcionario local, con un collar de 400 d\u00f3lares para adquirir la ciudadan\u00eda, un certificado de nacimiento y una licencia de conducir, todo sin proporcionar ning\u00fan documento de identificaci\u00f3n.\nAm\u00e9rica Latina tambi\u00e9n resulta atractiva para los fisgones radicados en una embajada rusa (en una\u00a0rezidentura\u00a0en el argot del espionaje).\u00a0Esto se debe a que la regi\u00f3n est\u00e1 llena de estadounidenses (funcionarios y otros) cuyas actividades los rusos quieren conocer.\u00a0\u201cHay un rico grupo de objetivos\u201d, dice Duyane Norman, quien fue jefe de operaciones de la\u00a0CIA\u00a0para Am\u00e9rica Latina.\u00a0El general Glen VanHerck, jefe del Comando Norte de Estados Unidos, observ\u00f3 el a\u00f1o pasado que M\u00e9xico tiene m\u00e1s miembros\u00a0del GRU\u00a0que cualquier otro pa\u00eds extranjero.\nTambi\u00e9n es posible que los oficiales de inteligencia rusos operen en Am\u00e9rica Latina con menos escrutinio que en Europa o Estados Unidos.\u00a0Hace diez o veinte a\u00f1os, dice Norman, eso se deb\u00eda en gran medida a que los servicios de inteligencia locales, con algunas excepciones, carec\u00edan de recursos y eran poco sofisticados.\u00a0La tecnolog\u00eda los ha hecho m\u00e1s capaces.\u00a0Incluso los servicios m\u00e1s peque\u00f1os y pobres, dice Norman, pueden utilizar herramientas baratas o disponibles p\u00fablicamente para llevar a cabo \u201coperaciones de contrainteligencia bastante sofisticadas\u201d.\nPero es posible que no los utilicen para erradicar a los esp\u00edas rusos.\u00a0Muchos servicios latinoamericanos tienen una actitud de benigna negligencia hacia las artima\u00f1as rusas.\u00a0La polic\u00eda de Brasil finalmente investig\u00f3 las actividades de Cherkasov y cooper\u00f3 con Estados Unidos, entregando su equipo electr\u00f3nico.\u00a0Pero el gobierno rechaz\u00f3 una solicitud estadounidense de extraditar al ruso y redujo su sentencia de 15 a cinco a\u00f1os.\u00a0La inteligencia argentina y brasile\u00f1a est\u00e1 politizada y los altos funcionarios de inteligencia a menudo son reemplazados cuando los nuevos gobiernos asumen el poder.\nPor razones tanto pr\u00e1cticas como ideol\u00f3gicas, ning\u00fan pa\u00eds quiere pelear con Rusia.\u00a0\nBrasil, por ejemplo, obtiene alrededor de una quinta parte de sus fertilizantes de Rusia.\u00a0Argentina consigue un d\u00e9cimo.\u00a0Muchos gobiernos latinoamericanos no comparten la visi\u00f3n de Estados Unidos de que Rusia sea un villano geopol\u00edtico.\u00a0Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, presidente de Brasil, acus\u00f3 a Volodymyr Zelensky, presidente de Ucrania, de ser \u201ctan responsable como Putin de la guerra\u201d en Ucrania.\nEl problema pronto podr\u00eda empeorar.\u00a0El a\u00f1o pasado, m\u00e1s de 600 presuntos agentes de inteligencia rusos fueron expulsados \u200b\u200bde embajadas en Europa.\u00a0Muchos ya est\u00e1n apareciendo en toda Am\u00e9rica Latina. Lampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/economia/con-ganar-dinero-no-alcanza/",
        "title": "Con ganar dinero no alcanza, Defender las ideas de la Libertad | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nCon ganar dinero no alcanza, Defender las ideas de la Libertad | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tDefender las ideas de la Libertad\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tCon ganar dinero no alcanza\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n19 de Septiembre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Econom\u00eda\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nDirector de Lampadia\n\u201cHay que concientizar a los empresarios de que es necesario\u2026, Milton Friedman dec\u00eda, que la funci\u00f3n social del empresario era ganar dinero, bueno con eso solo no alcanza, parte de la inversi\u00f3n tiene que ser invertir en los defensores de las ideas de la Libertad, para que los socialistas no puedan avanzar, porque si no lo hacen ellos se van a meter en el Estado y desde el Estado van a imponer una agenda que a largo plazo va a terminar destruyendo todo lo que toca.\nEntonces, ah\u00ed digamos es necesario un fuerte compromiso de todos los creadores de riqueza para luchar contra el socialismo, contra el estatismo y entender que si eso no se hace los socialistas siempre van a seguir intentando.\nPorque \u00bfcu\u00e1l es el punto? Como ellos intentan vivir de los dem\u00e1s sin trabajar ellos son incansables en buscar esto porque su leitmotiv en la vida es vivir de los otros. Entonces ellos no ceden nunca, en este mecanismo de apropiaci\u00f3n de la riqueza y del dinero o de los ingresos de otros, entonces esa batalla tiene que ser dada de manera permanente no se puede descansar, porque cuando uno descansa el socialismo avanza\u201d.\nEntrevista de Tucker Carlson a Javier Milei\n\nEstas l\u00edneas son parte de una muy importante entrevista al candidato a la presidencia de Argentina, Javier Milei, que con sus ideas y su lenguaje est\u00e1 causando una conmoci\u00f3n en la pol\u00edtica latinoamericana.\n\nDespu\u00e9s del socialismo argentino de m\u00e1s de 70 a\u00f1os, que empobreci\u00f3 a uno de los pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo, Milei est\u00e1 planteando rupturas conceptuales en diferentes \u00e1mbitos. En los pr\u00f3ximos d\u00edas vamos a compartir m\u00e1s informaci\u00f3n sobre sus ideas de la econom\u00eda argentina, ideas llenas de sentido com\u00fan, y que son tambi\u00e9n, importantes campanazos para la pobre dial\u00e9ctica econ\u00f3mica del Per\u00fa.\nVer el enlace a la entrevista en: https://www.youtube.com/watch?v=pb01O1EP2I4\n\nAhora queremos resaltar el mensaje inicial de esta nota.\nEfectivamente, como dice Milei, si los empresarios, si la inversi\u00f3n privada, no defiende a los defensores de las ideas de la libertad, los socialistas van a infiltrar el Estado con sus agentes, y, peor a\u00fan, van a invadir los fueros medi\u00e1ticos, acad\u00e9micos y educativos, tal como hemos visto en el Per\u00fa de los \u00faltimos 25 a\u00f1os; sembrando confusi\u00f3n y desconcierto en la mente de los peruanos, que es el clima perfecto para impregnar las ideas del populismo.\nEn Lampadia entendemos que el empresario no debe hacer pol\u00edtica en tanto siga actuando como empresario, como tampoco debiera hacerlo el dirigente sindical, o el acad\u00e9mico, un solo sombrero a la vez. Pero s\u00ed se debe defender a quienes defienden el ecosistema pol\u00edtico, donde finalmente se forman las \u2018Pol\u00edticas de Estado\u2019, que como hemos visto en Argentina pueden destruir el futuro de muchas generaciones, o pueden, como estamos viendo en el Per\u00fa, frustrar a las nuevas generaciones, a las que estamos negando innecesariamente, un espacio de prosperidad que los invite a comprometer sus vidas en el Gran Pa\u00eds que todav\u00eda podemos consolidar.\nEl Per\u00fa no puede seguir contemplando, inerme, nuestra par\u00e1lisis econ\u00f3mica, ni fomentar la migraci\u00f3n de nuestros j\u00f3venes. \n\u00a1Es hora del gran compromiso por la prosperidad!!!\n\u00a0Lampadia \nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/mineria/nunca-una-mejor-oportunidad/",
        "title": "Nunca una mejor oportunidad, Los pobres por la miner\u00eda | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNunca una mejor oportunidad, Los pobres por la miner\u00eda | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tLos pobres por la miner\u00eda\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tNunca una mejor oportunidad\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n18 de Septiembre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Miner\u00eda\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nDirector de Lampadia\nEn el informe de The Economist que glosamos l\u00edneas abajo, se analiza c\u00f3mo \u201cse puede evitar un problema de 6,500 millones de toneladas\u201d y \u201cc\u00f3mo evitar una crisis de metales verdes\u201d, en relaci\u00f3n a la gran demanda futura de cobre, entre otros minerales.\nLo m\u00e1s llamativo del informe para nosotros los peruanos, es que siendo el Per\u00fa el segundo mayor productor de cobre del mundo, y teniendo el potencial de duplicar nuestra producci\u00f3n, generando una inmensa riqueza, The Economist no menciona al Per\u00fa en su an\u00e1lisis, excepto para citar un comentario con respecto a una eventual huelga. \nDebemos entender que seg\u00fan The Economist, por nuestro desprecio del sector minero, nuestro pa\u00eds ya est\u00e1 fuera de los mapas del mercado minero de las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas.\nLeamos estas impresionantes l\u00edneas del informe con respecto a lo que se prev\u00e9:\n\u201cTodo el mundo quiere\u00a0m\u00e1s metales:\n\nEn los \u00faltimos meses, Gran Breta\u00f1a firm\u00f3 un acuerdo con Zambia,\nJap\u00f3n sell\u00f3 uno con Namibia \nLa Uni\u00f3n Europea\u00a0estrech\u00f3\u00a0la mano de Chile\u00a0\nLos negociadores del bloque tambi\u00e9n iniciaron conversaciones con la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo;\u00a0\nMientras tanto, los estadounidenses visitaron Mongolia\n\nEsta campa\u00f1a dispersa, que tambi\u00e9n tiene como objetivo Filipinas y Arabia Saudita, tiene un \u00fanico objetivo: obtener los minerales necesarios para una r\u00e1pida descarbonizaci\u00f3n.\nSetenta y dos pa\u00edses, que representan alrededor del 80% de las emisiones globales, se han comprometido a alcanzar objetivos netos cero.\u00a0\nSeg\u00fan la Comisi\u00f3n de Transiciones Energ\u00e9ticas (ETC), un grupo de expertos, alcanzarlas de aqu\u00ed a 2050 requerir\u00e1:\n15 veces la energ\u00eda e\u00f3lica actual,\n25 veces m\u00e1s energ\u00eda solar,\ntriplicar el tama\u00f1o de la red [el\u00e9ctrica] y\naumentar 60 veces la flota de veh\u00edculos el\u00e9ctricos.\nPara 2030, la demanda de cobre y n\u00edquel podr\u00eda aumentar entre un 50% y un 70%, la del cobalto y el neodimio un 150%, y la del grafito y el litio entre seis y siete veces.\nEn total, un mundo neutral en carbono en 2050 necesitar\u00e1 35 millones de toneladas de metales verdes al a\u00f1o, predice la Agencia Internacional de Energ\u00eda, un pronosticador oficial.\nSumando el aluminio y\u00a0el acero,\u00a0etc.\u00a0espera que la demanda de aqu\u00ed a entonces supere los 6,500 millones de toneladas\u201d.\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\n\nHa llegado la hora de explicar estos datos a los pobres y, ya que los pol\u00edticos, los gremios empresariales, los centros de pensamiento, las universidades, los medios de comunicaci\u00f3n, etc., etc., no dicen ni hacen nada; movilicemos a los pobres para reclamar el aprovechamiento de esta impresionante oportunidad de ponerlos en el centro del mundo del futuro con prosperidad y bienestar general.\n\u00a1Vamos pobres del Per\u00fa!\n\u00a1Nos toca dar un ejemplo de consecuencia patri\u00f3tica!!!\nEstimados lectores de Lampadia, hagan un esfuerzo por leer este informe, de tomar conciencia de la gran oportunidad que tenemos para salir de pobres, y de la obligaci\u00f3n moral de asumir el reto de lograr un Per\u00fa pr\u00f3spero para todos.\nSigue cavando\nC\u00f3mo evitar una crisis de metales verdes\nCon ingenio se puede evitar un problema de 6,500 millones de toneladas\nimagen: getty images\nThe Economist\n11 de septiembre de 2023\nGlosado por Lampadia\nTodo el mundo quiere\u00a0m\u00e1s metales.\u00a0En los \u00faltimos meses, Gran Breta\u00f1a firm\u00f3 un acuerdo con Zambia, Jap\u00f3n sell\u00f3 uno con Namibia y la Uni\u00f3n Europea\u00a0estrech\u00f3\u00a0la mano de Chile.\u00a0Los negociadores del bloque tambi\u00e9n iniciaron conversaciones con la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo;\u00a0Mientras tanto, los estadounidenses visitaron Mongolia.\u00a0Esta campa\u00f1a dispersa, que tambi\u00e9n tiene como objetivo Filipinas y Arabia Saudita, tiene un \u00fanico objetivo: obtener los minerales necesarios para una r\u00e1pida descarbonizaci\u00f3n.\nSetenta y dos pa\u00edses, que representan alrededor del 80% de las emisiones globales, se han comprometido a alcanzar objetivos netos cero.\u00a0Seg\u00fan la Comisi\u00f3n de Transiciones Energ\u00e9ticas (ETC), un grupo de expertos, alcanzarlas de aqu\u00ed a 2050 requerir\u00e1:\n15 veces la energ\u00eda e\u00f3lica actual,\n25 veces m\u00e1s energ\u00eda solar,\ntriplicar el tama\u00f1o de la red y\naumentar 60 veces la flota de veh\u00edculos el\u00e9ctricos (EVS).\u00a0\nPara 2030, la demanda de cobre y n\u00edquel podr\u00eda aumentar entre un 50% y un 70%, la del cobalto y el neodimio un 150%, y la del grafito y el litio entre seis y siete veces.\u00a0\nEn total, un mundo neutral en carbono en 2050 necesitar\u00e1 35 millones de toneladas de metales verdes al a\u00f1o, predice la Agencia Internacional de Energ\u00eda, un pronosticador oficial.\u00a0\nSumando el aluminio y\u00a0el acero,\u00a0etc.\u00a0espera que la demanda de aqu\u00ed a entonces supere los 6,500 millones de toneladas.\nEsta es la raz\u00f3n por la que los responsables de las pol\u00edticas temen una grave crisis de oferta.\u00a0El\u00a0ETC\u00a0espera una escasez de magnitudes innovadoras para el mercado para 2030: alrededor del 10-15% para el cobre y el n\u00edquel, y del 30-45% para otros metales para bater\u00edas.\u00a0Cuando la disminuci\u00f3n de las existencias hace que los precios suban, los productores aumentar\u00e1n la producci\u00f3n y los clientes utilizar\u00e1n los materiales escasos de manera m\u00e1s eficiente.\u00a0Sin embargo, la demanda que quede insatisfecha despu\u00e9s de esto ser\u00e1 destruida, ya que los posibles compradores que no pueden o no quieren pagar precios m\u00e1s altos se ven obligados a abandonar el mercado.\u00a0Una destrucci\u00f3n excesiva de la demanda acabar\u00e1 con la transici\u00f3n verde.\u00a0La cuesti\u00f3n, entonces, es sencilla.\u00a0\u00bfSe puede minimizar la crisis?\nEmpiece por considerar los metales en cuesti\u00f3n.\u00a0\nTres de ellos se utilizan ampliamente en la industria: el aluminio y el acero para paneles y turbinas, y el cobre para todo, desde cables hasta autom\u00f3viles.\u00a0Luego vienen los que alimentan los veh\u00edculos\u00a0el\u00e9ctricos: el cobalto, el litio y el n\u00edquel, que forman los c\u00e1todos de las bater\u00edas, y el grafito, el principal elemento del \u00e1nodo.\u00a0A excepci\u00f3n del n\u00edquel, que tambi\u00e9n es un ingrediente del acero inoxidable, todos estos tienen s\u00f3lo aplicaciones espec\u00edficas.\u00a0El \u00faltimo grupo incluye tierras raras magn\u00e9ticas como el neodimio, que se encuentran en motores\u00a0de veh\u00edculos el\u00e9ctricos\u00a0y generadores de turbinas.\u00a0Estos s\u00f3lo se requieren en cantidades min\u00fasculas.\nimagen: The Economist\nLa b\u00fasqueda de esos metales se vuelve un poco menos urgente por un hecho inquietante: es poco probable que las pol\u00edticas clim\u00e1ticas limiten el calentamiento global a 1.5\u00b0C por encima de los niveles preindustriales, como suponen la mayor\u00eda de los pron\u00f3sticos.\u00a0Adem\u00e1s, muchos observadores del futuro tambi\u00e9n suponen que la demanda de equipos ecol\u00f3gicos, y\u00a0por ende de metales, aumentar\u00e1 de manera lineal, aunque algunos pa\u00edses sin duda comenzar\u00e1n a acelerar s\u00f3lo en los \u00faltimos metros.\u00a0El acero, cuyos usos ecol\u00f3gicos seguir\u00e1n siendo una gota en el oc\u00e9ano, probablemente seguir\u00e1 siendo abundante.\u00a0El cobalto, un subproducto de otros metales buscados, puede superar la demanda para siempre.\nPero las dificultades persisten.\u00a0Los or\u00e1culos de la industria consultados por\u00a0The Economist\u00a0predicen brechas en el suministro de cobre de 2 a 4 millones de toneladas, o entre el 6 y el 12% de la demanda potencial, para 2030. Tambi\u00e9n prev\u00e9n un d\u00e9ficit de litio de 50,000 a 100,000 toneladas, un d\u00e9ficit del 2 al 4%.\u00a0El n\u00edquel y el grafito, en teor\u00eda abundantes, podr\u00edan causar problemas porque las bater\u00edas requieren material puro.\u00a0Hay muy pocas fundiciones para refinar la bauxita y convertirla en aluminio.\u00a0Fuera de China, casi nadie produce neodimio.\nSer\u00e1n problemas dif\u00edciles de superar.\u00a0Sin embargo, tres palancas pueden reducir la presi\u00f3n.\u00a0\nEn primer lugar, los productores pueden extraer m\u00e1s oferta de las fuentes existentes, lo que se puede hacer de inmediato, pero producir\u00e1 cantidades limitadas.\nEn segundo lugar, las empresas podr\u00edan abrir nuevas minas, lo que podr\u00eda resolver el problema por completo, pero llevar\u00e1 tiempo.\nLas limitaciones de estas dos palancas hacen que una tercera sea la m\u00e1s importante, al menos durante la pr\u00f3xima d\u00e9cada: encontrar formas de cambiar lo que quieren los clientes.\nSe podr\u00edan obtener beneficios r\u00e1pidos reutilizando m\u00e1s material.\u00a0Estas ganancias ser\u00e1n mayores para el aluminio, el cobre y el n\u00edquel.\u00a0Todos se reciclan ampliamente, pero los precios m\u00e1s altos motivar\u00e1n el gasto en una industria fragmentada.\u00a0BHP, una gran minera, ha respaldado a una empresa emergente de reciclaje de n\u00edquel en Tanzania.\u00a0Huw McKay, economista jefe de la empresa, calcula que la chatarra podr\u00eda representar el 50% del suministro total de cobre en una d\u00e9cada, frente al 35% actual.\u00a0Rio Tinto, otro gigante minero, est\u00e1 invirtiendo en centros de reciclaje de aluminio.\u00a0El a\u00f1o pasado, las empresas emergentes centradas en el reciclaje de metales para bater\u00edas recaudaron 500 millones de d\u00f3lares, un r\u00e9cord.\nSe podr\u00eda obtener m\u00e1s metal al reiniciar las minas.\u00a0No hay muchos que est\u00e9n inactivos: un aumento de la demanda post-covid ya ha reducido la capacidad ociosa.\u00a0Incluso si los precios se duplicaran, las curvas de costos del cobre y el n\u00edquel indican que s\u00f3lo unas pocas minas reabrir\u00edan.\u00a0Pero el aluminio es una excepci\u00f3n importante.\u00a0Desde diciembre de 2021, el aumento de los costes energ\u00e9ticos ha provocado el cierre de 1.4 millones de toneladas de capacidad de fundici\u00f3n anual (el 2% de la mundial) en Europa.\u00a0Un aumento del 25% en los precios recuperar\u00eda gran parte de esa cifra, considera el comerciante Graeme Train de Trafigura.\nLa mayor esperanza reside en las tecnolog\u00edas que exprimen la oferta de los dep\u00f3sitos.\u00a0Nuevas empresas est\u00e1n desarrollando procesos qu\u00edmicos que extraen cobre de minerales con bajo contenido de metales, haciendo que los residuos sean aprovechables.\u00a0Usar la tecnolog\u00eda a escala podr\u00eda producir 1 mill\u00f3n de toneladas adicionales de cobre al a\u00f1o sin mucho costo, dice Daniel Malchuk de Jetti Resources, una de esas empresas.\u00a0Mientras tanto, en Indonesia, el mayor productor de n\u00edquel del mundo, los mineros est\u00e1n utilizando la \u201clixiviaci\u00f3n \u00e1cida a alta presi\u00f3n\u201d para convertir minerales de baja ley en material apto para autom\u00f3viles el\u00e9ctricos.\u00a0Se han construido tres plantas por valor de mil millones de d\u00f3lares y se han anunciado proyectos por valor de casi 20 mil millones de d\u00f3lares.\u00a0Daria Efanova, de la corredora Sucden Financial, calcula que Indonesia podr\u00eda producir 400,000 toneladas m\u00e1s de n\u00edquel de primera calidad para 2025, llenando parte del d\u00e9ficit de suministro de 900,000 toneladas que proyecta para 2030.\nSin embargo, estas nuevas t\u00e9cnicas son inciertas y en algunos casos conllevan inconvenientes como la contaminaci\u00f3n.\u00a0\nIniciar nuevas minas, la segunda palanca, traer\u00eda mayores ganancias, aunque lentamente.\u00a0La consultora McKinsey calcula que, si los 382 proyectos de cobalto, cobre, litio y n\u00edquel que al menos han iniciado un estudio de prefactibilidad estuvieran terminados para 2030, los mercados se mantendr\u00edan pr\u00e1cticamente equilibrados.\u00a0Estos proyectos representar\u00edan un enorme aumento de la producci\u00f3n: actualmente hay alrededor de 500 minas de cobalto, cobre, litio y n\u00edquel en funcionamiento.\u00a0Para abrir a tiempo, tendr\u00e1n que superar una serie de dificultades.\nRaqueta de metal completo\nLa primera es la falta de fondos.\u00a0\nMcKinsey estima que para llenar los vac\u00edos de oferta para 2030, el gasto de capital anual en miner\u00eda tendr\u00e1 que duplicarse a 300 mil millones de d\u00f3lares.\u00a0\nCRU, otra consultora, calcula que el gasto solo en cobre debe alcanzar los 22,000 millones de d\u00f3lares en 2027, en comparaci\u00f3n con un promedio de 15,000 millones de d\u00f3lares en 2016-21.\u00a0\nAunque todav\u00eda no lo suficientemente r\u00e1pido, la inversi\u00f3n de las grandes mineras est\u00e1 aumentando.\u00a0Los clientes tambi\u00e9n est\u00e1n entrando en escena.\u00a0General Motors, un fabricante de autom\u00f3viles, est\u00e1 invirtiendo 650 millones de d\u00f3lares en Lithium Americas, una minera en Nevada.\u00a0CATL, una empresa china de bater\u00edas, est\u00e1 gastando miles de millones para obtener cobalto y litio.\u00a0Desde principios de a\u00f1o, los fondos soberanos y de pensiones han invertido 3,700 millones de d\u00f3lares en activos mineros privados, la mayor cantidad desde 2013. Y alrededor de 21.000 millones de d\u00f3lares en capital recaudado por empresas de capital privado desde 2010 tambi\u00e9n est\u00e1n buscando acuerdos.\nimagen: The Economist\nSin embargo, se necesitar\u00e1 tiempo para marcar la diferencia, ya que excavar nuevas minas lleva a\u00f1os (de cuatro a siete a\u00f1os para el litio a un promedio de 17 para el cobre) y los retrasos se han visto agravados por la escasez de permisos.\u00a0\nAlentados por activistas, los gobiernos y los reguladores bloquean cada vez m\u00e1s proyectos por motivos medioambientales.\nEntre 2017 y 2021, las nuevas minas en Chile tardaron un promedio de 311 d\u00edas en obtener la aprobaci\u00f3n, en comparaci\u00f3n con 139 en el per\u00edodo 2002-06.\nMientras tanto, el contenido de metal de los minerales de cobre extra\u00eddos en pa\u00edses estables est\u00e1 cayendo, lo que obliga a los mineros a buscar lugares m\u00e1s peligrosos.\nDos tercios del nuevo suministro previsto para 2030 se encuentran en pa\u00edses que en 2020 se ubicaban por debajo del puesto 50 en el \u00edndice de \u201cfacilidad para hacer negocios\u201d del Banco Mundial.\u00a0Reko Diq, un proyecto liderado por Barrick Gold, una empresa canadiense, que contiene uno de los dep\u00f3sitos de cobre sin explotar m\u00e1s grandes del mundo.\nComo resultado, la nueva oferta ser\u00e1 una soluci\u00f3n s\u00f3lo en el largo plazo, tal vez despu\u00e9s de un per\u00edodo de precios altos.\u00a0La mayor parte del ajuste en la pr\u00f3xima d\u00e9cada se reducir\u00e1 a la demanda: la tercera palanca.\u00a0Este lado de la ecuaci\u00f3n, que es m\u00e1s dif\u00edcil de modelar que la producci\u00f3n futura, no se comprende bien.\u00a0Pero probablemente sea m\u00e1s flexible de lo que com\u00fanmente se piensa.\nLos fabricantes de autom\u00f3viles y bater\u00edas son un tipo de comprador que el mercado de metales nunca antes hab\u00eda tenido.\u00a0Ferozmente innovadoras y sensibles a los precios, estas empresas abordan los problemas a la primera se\u00f1al de una reducci\u00f3n de la oferta.\u00a0Ya han logrado mucho \u201cahorrando\u201d o descubriendo peque\u00f1as formas de utilizar menos metal.\u00a0La bater\u00eda t\u00edpica de un coche el\u00e9ctrico contiene ahora solo 69 kg de cobre, frente a los 80 kg de 2020. Simon Morris, de\u00a0CRU, calcula que la pr\u00f3xima generaci\u00f3n podr\u00eda necesitar s\u00f3lo entre 21 y 50 kg, lo que ahorrar\u00eda hasta 2 millones de toneladas de cobre al a\u00f1o para 2035.\nSe puede lograr m\u00e1s mediante la sustituci\u00f3n. Las sustancias qu\u00edmicas de n\u00edquel-manganeso-cobalto que contienen tanto cobalto como n\u00edquel, conocidas como\u00a0NMC\u00a0111, se est\u00e1n eliminando progresivamente en favor de\u00a0NMC\u00a0721 y 811, que contienen m\u00e1s n\u00edquel.\u00a0Estos representan una cuarta parte de los c\u00e1todos de las bater\u00edas de\u00a0veh\u00edculos el\u00e9ctricos, frente a cero en 2017. Mientras tanto, una\u00a0combinaci\u00f3n de fosfato de hierro y litio (LFP), m\u00e1s barata pero con menor densidad energ\u00e9tica, est\u00e1 conquistando el floreciente mercado chino, donde los habitantes de las ciudades est\u00e1n menos preocupados por un campo de pr\u00e1cticas m\u00e1s corto.\u00a0De hecho,\u00a0el LFP\u00a0representa actualmente el 30% de los c\u00e1todos\u00a0para veh\u00edculos el\u00e9ctricos\u00a0en todo el mundo.\nLos \u00e1nodos de grafito tambi\u00e9n est\u00e1n siendo dopados con silicio, que es muy abundante.\u00a0En marzo, Tesla, un fabricante\u00a0de veh\u00edculos el\u00e9ctricos, dijo que construir\u00eda un motor que no necesitar\u00eda tierras raras.\u00a0Las bater\u00edas de iones de sodio, que reemplazan el litio con sodio, el sexto elemento m\u00e1s abundante en la Tierra, pueden triunfar con el tiempo.\u00a0Debido a su baja densidad de energ\u00eda, se utilizar\u00e1n primero para almacenamiento estacionario, donde el volumen es una limitaci\u00f3n menor.\nLas preferencias del cliente influir\u00e1n.\u00a0A la gente le gusta poder conducir su\u00a0veh\u00edculo el\u00e9ctrico\u00a0durante 600 km con una sola carga, pero pocos recorren esas distancias con frecuencia.\u00a0A medida que el litio escasea, los fabricantes de autom\u00f3viles pueden construir veh\u00edculos de corto alcance que puedan funcionar con una bater\u00eda port\u00e1til, adelgazando el paquete est\u00e1ndar.\u00a0Al precio adecuado, la adopci\u00f3n podr\u00eda ser r\u00e1pida.\nEl cobre, que no puede extraerse f\u00e1cilmente de las redes, es el principal problema.\u00a0Pero aqu\u00ed tambi\u00e9n los cambios en el consumo podr\u00edan ayudar.\u00a0CRU\u00a0estima que la demanda verde como proporci\u00f3n de la demanda total de cobre aumentar\u00e1 del 7% al 21% en 2030. Se trata de una gran parte, pero deja mucha oferta que podr\u00eda pasar a aplicaciones verdes cuando surja la escasez.\u00a0A medida que aumenta el costo del metal, las ventas de tel\u00e9fonos y lavadoras, que tambi\u00e9n contienen cobre, probablemente disminuir\u00e1n antes que las de cables y paneles solares, especialmente si los gobiernos apuntalan el mercado de tecnolog\u00edas limpias.\nA finales de la d\u00e9cada de 2030 probablemente habr\u00e1 suficientes minas nuevas y reciclaje.\u00a0La pregunta es qu\u00e9 tan grande ser\u00e1 la perturbaci\u00f3n mientras tanto.\u00a0Seguramente las cosas estar\u00e1n apretadas.\u00a0Dado que la oferta estar\u00e1 concentrada, los disturbios locales, los conflictos geopol\u00edticos o el mal tiempo podr\u00edan afectar a los mercados.\u00a0Las simulaciones realizadas por el banco Liberum Capital sugieren que una huelga de mineros en Per\u00fa, o tres meses de sequ\u00eda en Indonesia, podr\u00edan inclinar los mercados del cobre o el n\u00edquel en 2028 hacia d\u00e9ficits de suministro de entre 5% y 15%.\u00a0Pero con compradores \u00e1giles, gobiernos firmes y suerte, el golpe del metal verde no tiene por qu\u00e9 provocar un accidente de coche el\u00e9ctrico. Lampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/politica/incapaz-de-interpretar-a-milei-y-argentina/",
        "title": "Incapaz de interpretar a Milei y Argentina , Las debilidades de The Economist | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nIncapaz de interpretar a Milei y Argentina , Las debilidades de The Economist | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tLas debilidades de The Economist\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tIncapaz de interpretar a Milei y Argentina\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n12 de Septiembre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Pol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nDirector de Lampadia\nEs una l\u00e1stima que The Economist, la mejor revista del mundo, sea tan d\u00e9bil para leer la realidad pol\u00edtica de Latinoam\u00e9rica. Es cierto que esto se debe en gran medida a los sesgos pol\u00edticos de sus corresponsales en la regi\u00f3n, pero la revista ya ha recibido muchas observaciones al respecto, de Lampadia entre otros, y sus editores no muestran ning\u00fan inter\u00e9s por la regi\u00f3n, excepto para verla con los lentes del realismo m\u00e1gico.\nEn esta ocasi\u00f3n, presentan su an\u00e1lisis sobre las propuestas de Milei con una ligereza y falta de an\u00e1lisis sorprendentes.\nEn su an\u00e1lisis no muestran como, el peronismo, el socialismo argentino, con su populismo desbordado y su clientelismo corruptor, le cort\u00f3 las piernas a uno de los pa\u00edses m\u00e1s ricos del planeta, que ha mediados de los a\u00f1os 40, ten\u00eda una situaci\u00f3n social y econ\u00f3mica de primer nivel global. No explican como esa trampa de las \u2018castas\u2019 pol\u00edticas y sindicales, tomaron el control de Argentina, para enriquecerse a costa del resto de la poblaci\u00f3n.\n\nTambi\u00e9n son incapaces de explicar los antecedentes exitosos de dolarizaci\u00f3n de varios pa\u00edses de la regi\u00f3n, y de comentar las sugerencias en ese sentido, de instituciones serias como el Cato Institute. Simplemente, descartan axiom\u00e1ticamente, la propuesta de Milei.\nEn verdad, el plan de convertibilidad de Cavallo, que fue muy exitoso parando la inflaci\u00f3n, termin\u00f3 fallando por su falta de profundidad. Al mantenerse la moneda local, los d\u00e9ficits fiscales de las regiones argentinas crearon una debilidad macroecon\u00f3mica que gener\u00f3 una tremenda fuga de capitales, haciendo colapsar la convertibilidad. Si se hubiera dolarizado, no hubieran tenido la capacidad para endeudarse tanto, y los propios argentinos, que ten\u00edan ahorros en d\u00f3lares del orden de 100 mil millones, hubieran mantenido parte de ellos en el pa\u00eds, ganando una buena tasa de inter\u00e9s.\nLos pa\u00edses que se han mostrado incapaces de manejar sus econom\u00edas, necesitan instalar camisas de fuerza, como la dolarizaci\u00f3n.\nHoy d\u00eda es igual. Se supone que los argentinos tienen divisas del orden de 300 mil millones, que la dolarizaci\u00f3n podr\u00eda atraer, adem\u00e1s de la apertura del comercio, liberando a las exportaciones, de sus absurdas cargas \u2013 ahora Uruguay exporta m\u00e1s carne que Argentina.\nIgualmente d\u00e9bil, es el comentario de The Economist sobre la propuesta de Milei de \u2018cerrar el Banco Central\u2019, que obviamente debe entenderse como cortar al mismo, la capacidad de imprimir moneda sin respaldo y de financiar a gobiernos (nacional y regionales), incapaces y corruptos.\nPor otro lado, la propuesta de la reducci\u00f3n del Estado dispendioso, tampoco puede ser descartada tan f\u00e1cilmente. Si Argentina no corrige sus vicios, nunca saldr\u00e1 adelante.\nNotas de The Economist sobre la entrevista a Milei\n\u00bfPuede el libertarismo radical de Javier Milei salvar a Argentina?\nNuestra entrevista explora sus descabelladas ideas econ\u00f3micas y su vena autoritaria\n\u00bfEl pr\u00f3ximo presidente de Argentina?\nConozca a Javier Milei\nEl favorito para ser el pr\u00f3ximo presidente de Argentina\nEl radical libertario concede una entrevista a The Economist\nimagen: getty images\nThe Economist\n7 de septiembre de 2023\nGlosado por Lampadia\nJavier Milei\u00a0llega cinco minutos antes a su entrevista con\u00a0The Economist\u00a0y va al grano.\u00a0\u201cMi objetivo es volver a poner al pa\u00eds en pie\u201d, dice, \u201cpara que dentro de 35 a 45 a\u00f1os Argentina pueda volver a ser una potencia mundial\u201d.\u00a0Comienza as\u00ed una discusi\u00f3n que dura tres horas.\u00a0Mientras toma un caf\u00e9 solo con cinco cucharadas de az\u00facar, Milei describe sus creencias libertarias y explica c\u00f3mo har\u00eda que Argentina, una de las naciones econ\u00f3micamente m\u00e1s afectadas del mundo, \u201cvolviera a ser grande\u201d.\nCuando habla de su filosof\u00eda pol\u00edtica, Milei tiene m\u00e1s el aire de un acad\u00e9mico exc\u00e9ntrico que el de un aspirante a presidente.\u00a0Se anima especialmente cuando explica c\u00f3mo la crisis financiera de 2008 lo convirti\u00f3 de un \u201cneoclasicista recalcitrante\u201d a un \u201canarcocapitalista\u201d.\nEsta filosof\u00eda, propuesta por primera vez en la d\u00e9cada de 1950 por Murray Rothbard, un economista estadounidense, postula que los contratos voluntarios entre individuos deber\u00edan regir la provisi\u00f3n de todos los bienes y servicios en la sociedad, incluida la educaci\u00f3n, la protecci\u00f3n ambiental, la construcci\u00f3n de carreteras y la aplicaci\u00f3n de la ley.\u00a0Ampliando esta l\u00f3gica, Milei describe al Estado como \u201cuna organizaci\u00f3n criminal\u201d.\u00a0\u201cComo no pagas impuestos voluntariamente\u201d, dice, \u201clos pagas a punta de pistola\u201d.\u00a0Piensa que el Estado de bienestar debe ser desmantelado porque transfiere los costos de las decisiones a otros, en lugar de responsabilizar a los individuos por sus acciones.\u00a0Los principios libertarios tradicionales, como la inmigraci\u00f3n sin restricciones y la legalizaci\u00f3n de las drogas ilegales, son \u201cmaravillosos\u201d s\u00f3lo en ausencia de un Estado de bienestar.\nSin embargo, como alguien que espera ser el pr\u00f3ximo jefe de Estado, Milei dice que acepta \u201clas restricciones de la vida real\u201d.\u00a0Mientras que Milei dice que suscribe filos\u00f3ficamente el anarcocapitalismo, en la pr\u00e1ctica es un \u201cminarquista\u201d, una corriente m\u00e1s suave del anarquismo libertario en el que la \u00fanica funci\u00f3n del Estado es proporcionar a los ciudadanos el ej\u00e9rcito, la polic\u00eda y los tribunales para poder hacer valer los derechos de propiedad.\u00a0Dice que crear un Estado tan limitado llevar\u00eda d\u00e9cadas.\nEn primer lugar, las reformas promercado reducir\u00edan el tama\u00f1o del Estado.\u00a0\nMilei propone recortar el gasto p\u00fablico en al menos un 15% del\u00a0pib\u00a0y alcanzar un d\u00e9ficit primario cero (es decir, antes de pagos de intereses) durante su primer a\u00f1o de gobierno.\u00a0Lo har\u00eda eliminando los subsidios a la electricidad y al gas, reduciendo el n\u00famero de ministerios gubernamentales de 18 a ocho, reemplazando el gasto estatal en obras p\u00fablicas con un sistema de licitaci\u00f3n privada, reduciendo las transferencias federales a las 24 provincias de Argentina y eliminando las pensiones privilegiadas pagadas a la Corte Suprema. magistrados, diplom\u00e1ticos y presidentes.\u00a0Promete renunciar a su pensi\u00f3n presidencial.\u00a0Intentar\u00e1 privatizar las 34 empresas estatales de Argentina y reducir o eliminar la mayor\u00eda de los impuestos argentinos.\nA continuaci\u00f3n, los servicios que normalmente proporciona el Estado, como la educaci\u00f3n y la atenci\u00f3n sanitaria, ver\u00edan dosis cada vez mayores de competencia.\u00a0Se introducir\u00eda un sistema de vales en la educaci\u00f3n, en el que los padres recibir\u00edan recursos para decidir d\u00f3nde enviar a sus hijos en lugar de que el Estado transfiriera fondos a las escuelas.\u00a0Las propuestas sobre atenci\u00f3n sanitaria son escasas, pero Milei dice que la prestaci\u00f3n p\u00fablica avanzar\u00eda hacia un modelo basado en seguros.\u00a0Tanto la educaci\u00f3n como la atenci\u00f3n m\u00e9dica est\u00e1n gobernadas por las provincias de Argentina, por lo que en la pr\u00e1ctica el alcance de los cambios que el gobierno federal podr\u00eda realizar es limitado.\u00a0Sorprendentemente, Milei dice que dejar\u00eda intactos los pagos de asistencia social hasta que las reformas fiscales y laborales hayan hecho a Argentina m\u00e1s competitiva.\u00a0Los sindicatos tampoco \u201cson un problema\u201d.\nLa propuesta m\u00e1s grandiosa del se\u00f1or Milei es\u00a0dolarizar la econom\u00eda argentina.\u00a0Emilio Ocampo, principal estratega de dolarizaci\u00f3n de Milei, reconoce que el pa\u00eds necesita tener acceso a una reserva de billetes verdes para poder dolarizarse.\u00a0Sostiene que algunos de estos provendr\u00edan de la repatriaci\u00f3n de los cientos de millones de d\u00f3lares que tienen los argentinos en el extranjero o de la inyecci\u00f3n de d\u00f3lares guardados debajo del colch\u00f3n al sistema.\u00a0Ocampo tambi\u00e9n ha propuesto la creaci\u00f3n de un fondo para fines especiales en un\u00a0pa\u00eds de la ocde. jurisdicci\u00f3n que incluir\u00eda bonos del tesoro, deuda del fondo p\u00fablico de pensiones y acciones de la petrolera estatal.\u00a0Usar esto como garant\u00eda para pedir prestado contra el fondo es una opci\u00f3n para recaudar efectivo.\u00a0Pero Milei dice que su equipo est\u00e1 analizando cinco alternativas que depender\u00e1n del estado del mercado en diciembre, cuando el nuevo gobierno asuma el poder.\nP\u00edntalo, libertario\nTodas estas propuestas, dice Milei, se enviar\u00edan al Congreso en lugar de implementarse mediante decreto presidencial.\u00a0Dice que recurrir\u00e1 a referendos s\u00f3lo si el Congreso rechaza su propuesta de eliminar el banco central y reducir el tama\u00f1o de otras partes del estado.\u00a0Como modelos promercado a seguir por Argentina, Milei menciona a Australia, Irlanda y Nueva Zelanda.\n\nLos esc\u00e9pticos argumentan que la dolarizaci\u00f3n es inviable: pocas personas quieren comprar deuda argentina o cualquier cosa asociada con ella.\u00a0Desde 2018, cuando Argentina acord\u00f3 un gigantesco pr\u00e9stamo de 44 mil millones de d\u00f3lares con el\u00a0fmi, ha tenido dificultades para pagar las cuotas peri\u00f3dicas.\u00a0Es dif\u00edcil ver c\u00f3mo podr\u00e1 atraer los 40,000 millones de d\u00f3lares que, seg\u00fan Milei, se necesitan para dolarizar, especialmente teniendo en cuenta que quiere hacerlo dentro de dos a\u00f1os.\u00a0Milei conf\u00eda en que los mercados respondan favorablemente a una posible victoria.\u00a0Pero despu\u00e9s de que gan\u00f3 las primarias de Argentina el 13 de agosto, el peso perdi\u00f3 casi una quinta parte de su valor, en parte por temores de que le resultar\u00eda dif\u00edcil gobernar con una minor\u00eda en el Congreso (ver gr\u00e1fico 1).\u00a0Descarta los comentarios sobre ingobernabilidad y los considera una tonter\u00eda inventada por la oposici\u00f3n.\n\nTampoco est\u00e1 del todo claro c\u00f3mo se le ocurri\u00f3 a Milei el objetivo de recortes del gasto p\u00fablico del 15% del\u00a0pib.\u00a0\nSeg\u00fan los \u00faltimos datos oficiales, de 2021, el gasto p\u00fablico en Argentina represent\u00f3 el 38% del\u00a0pbi, del cual dos tercios se destinaron a gasto social como educaci\u00f3n y salud.\u00a0Dada la larga transici\u00f3n que ser\u00e1 necesaria para cambiar los sistemas de educaci\u00f3n y salud, y la proporci\u00f3n relativamente peque\u00f1a del gasto absorbida por las pensiones privilegiadas, algunos economistas creen que Milei tendr\u00e1 dificultades para recortar el gasto p\u00fablico en m\u00e1s del 5% del PIB.\u00a0durante su mandato de cuatro a\u00f1os, si ganara.\u00a0Tambi\u00e9n puede resultar dif\u00edcil eliminar los subsidios, que cuestan alrededor del 2% del\u00a0pib., sin alg\u00fan tipo de reacci\u00f3n violenta.\u00a0La inflaci\u00f3n anual es actualmente del 113% (ver gr\u00e1fico 2).\u00a0Eliminar los subsidios har\u00eda subir a\u00fan m\u00e1s los precios, al menos temporalmente, y podr\u00eda perjudicar a los pobres.\nMilei se siente m\u00e1s c\u00f3modo cuando habla de la teor\u00eda libertaria y sus propuestas econ\u00f3micas.\u00a0Su comprensi\u00f3n de la pol\u00edtica y el comercio internacionales es confusa en el mejor de los casos y conspirativa en el peor.\u00a0\u201cTodos aquellos que quieran luchar contra el socialismo a nivel internacional son mis aliados\u201d, dice en resumen de su pol\u00edtica exterior.\u00a0No admite expl\u00edcitamente admirar a Donald Trump, pero es un admirador descarado de Jair Bolsonaro, el ex presidente de derecha de Brasil, quien copi\u00f3 gran parte del manual antidemocr\u00e1tico de Trump.\nParece creer en las teor\u00edas de conspiraci\u00f3n de que Bolsonaro fue el verdadero ganador de las elecciones presidenciales del a\u00f1o pasado.\u00a0Tambi\u00e9n parece pensar que Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, el sucesor izquierdista de Bolsonaro, estuvo detr\u00e1s de las protestas en las que miles de\u00a0bolsonaristas\u00a0irrumpieron en edificios gubernamentales en Brasilia, la capital, exigiendo un golpe de estado.\u00a0De manera similar, Milei afirma que le \u201crobaron\u201d el 5% de los votos en las primarias de agosto (en las que qued\u00f3 en primer lugar).\nMilei es un esc\u00e9ptico sobre el cambio clim\u00e1tico.\u00a0Su liberalismo no se extiende al sentimiento pro-elecci\u00f3n: si fuera elegido, intentar\u00eda prohibir los abortos.\u00a0Relajar\u00eda las leyes sobre armas.\u00a0Parece no ser consciente de que atacar a los l\u00edderes de los principales socios comerciales de Argentina, Brasil y China, puede perjudicar el comercio y la inversi\u00f3n extranjera del pa\u00eds.\u00a0Aunque dice que quiere abrir Argentina al libre comercio, sugiere retirarse del Mercosur, un bloque comercial compuesto por Brasil, Argentina, Paraguay y Uruguay, que pronto podr\u00eda conseguir un acuerdo de libre comercio con la Uni\u00f3n Europea.\n\nSu manique\u00edsmo ideol\u00f3gico hace que, en la lucha contra quienes considera \u201ccolectivistas\u201d, casi todo vale, incluso dejar de lado los principios liberales.\u00a0\u201cPrimero tenemos que centrarnos en el enemigo, que es el socialismo\u201d.\u00a0Cuando se le pide que describa lo que ocurri\u00f3 en Argentina entre 1976 y 1983, durante el cual una junta militar mat\u00f3 a miles de guerrilleros de izquierda, responde: \u201cHubo una guerra entre un grupo de subversivos que quer\u00edan imponer una dictadura comunista, y el Del otro lado hab\u00eda fuerzas de seguridad que se excedieron en su accionar\u201d.\u00a0La mayor\u00eda de los argentinos considerar\u00edan esto una equivalencia falsa.\u00a0La compa\u00f1era de f\u00f3rmula de Milei es Victoria Villarruel, ex abogada de soldados acusados \u200b\u200bde atrocidades durante la dictadura.\nDame refugio para perros\nLa inclinaci\u00f3n de Milei a dividir el mundo en enemigos socialistas y todos los dem\u00e1s sugiere que le resultar\u00e1 dif\u00edcil negociar con el Congreso, en el que el movimiento peronista de izquierda seguir\u00e1 teniendo mucho poder.\u00a0Ha utilizado un lenguaje incendiario contra sus oponentes.\u00a0En entrevistas anteriores llam\u00f3 al alcalde centrista de Buenos Aires \u201cun pedazo de mierda de izquierda\u201d y sugiri\u00f3 que un ex jefe de gabinete de un gobierno de centroderecha deber\u00eda ser decapitado con una espada samur\u00e1i.\u00a0Recientemente desestim\u00f3 al Papa, que es argentino, calific\u00e1ndolo de \u201crepresentante del Maligno\u201d porque \u201calienta el comunismo\u201d.\u00a0En nuestra entrevista, calific\u00f3 de \u201cbrutos\u201d a los detractores de su plan de dolarizaci\u00f3n.\nMilei es cercano a su hermana, quien dirige su campa\u00f1a presidencial.\u00a0Poco se sabe de ella aparte de que estudi\u00f3 relaciones p\u00fablicas, dirigi\u00f3 un negocio de pasteler\u00eda y le gusta jugar al tarot.\u00a0La describe como \u201cun ser humano superlativo\u201d a quien es \u201cdif\u00edcil encajar en las categor\u00edas normales\u201d debido a su pureza espiritual.\u00a0Milei dice que su hermana y su mast\u00edn, Conan, al que clon\u00f3 en cinco cachorros despu\u00e9s de su muerte en 2017, son \u201clos \u00fanicos que nunca me traicionaron\u201d.\u00a0Ni desmiente ni confirma los rumores de que sus perros le aconsejan.\u00a0\u201cSi es as\u00ed\u201d, dice, \u201cson los mejores analistas pol\u00edticos del mundo\u201d. Lampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/politica/chile-derrota-a-la-casta/",
        "title": "Chile derrota a \u2018La casta\u2019 | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nChile derrota a \u2018La casta\u2019 | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tArgentina la enfrenta\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tChile derrota a \u2018La casta\u2019\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n6 de Septiembre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Pol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nEn el Per\u00fa nadie la enfrenta\nPablo Bustamante Pardo\nDirector de Lampadia\n\u201cGrito con vehemencia porque estoy indignado y cansado\nde la casta pol\u00edtica que d\u00eda a d\u00eda nos est\u00e1 robando el futuro\u201d.\nJavier Milei\n\u2018La casta\u2019, el establishment pol\u00edtico de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, es responsable de que nuestros ciudadanos hayan acogido las ideas de los l\u00edderes pol\u00edticos populistas, que solo est\u00e1n empe\u00f1ados en atornillarse al poder por el poder, renegando de los atributos de la buena gobernanza. L\u00edderes que se sustentan en el clientelismo y la corrupci\u00f3n, antes que en la b\u00fasqueda del crecimiento y el desarrollo de sus pueblos.\nEstas \u2018castas\u2019, como las llama Milei, mantienen y fortalecen estructuras pol\u00edticas que se multiplican en expresiones de un estatismo voraz que solo asfixia al ciudadano y a las empresas, impidiendo la innovaci\u00f3n, la creatividad y la vocaci\u00f3n de desarrollo de millones de emprendedores.\n\nLa \u2018casta\u2019 es responsable del gran fracaso de Argentina, que hace 70 a\u00f1os sucumbi\u00f3 al socialismo peronista y renunci\u00f3 a ser una gran potencia global. \n\u201cMi querido amigo: dele al pueblo, especialmente a los trabajadores, todo lo que pueda. Cuando le parezca que ya les est\u00e1 dando demasiado, deles m\u00e1s. Ver\u00e1 los resultados. Todos tratar\u00e1n de asustarlo con el espectro de un colapso econ\u00f3mico. Pero todo eso es una mentira. No hay nada m\u00e1s el\u00e1stico que la econom\u00eda, a la que todos temen tanto porque nadie la entiende\u201d \nCarta de Per\u00f3n al General Carlos Ib\u00e1\u00f1ez, reci\u00e9n elegido presidente de Chile. Publicada por Sebasti\u00e1n Edwards en su libro \u201cPopulismo o mercados, el dilema de Am\u00e9rica Latina\u201d).\nRecientemente, Chile, en solo 10 a\u00f1os, deshizo sus grandes avances sociales y econ\u00f3micos para caer, desde Bachelet II, en una crisis que casi los desquicia. \nPero como explica Gerardo Varela, de la Fundaci\u00f3n para el Progreso de Chile, los chilenos rechazaron el proyecto constitucional que multiplicaba el poder de los pol\u00edticos y de la\u00a0burocracia sobre la vida y decisiones de las\u00a0personas, y ahora est\u00e1n dise\u00f1ando una nueva Constituci\u00f3n con mejores perspectivas.\nEn el Per\u00fa no hay nadie en la pol\u00edtica que haya tomado la bandera de cuestionar a nuestro establishment pol\u00edtico, que duerme tranquilo mientras miles de peruanos no tienen agua potable, por mantener una empresa p\u00fablica como \u00edcono del estatismo; o mientras nuestros ni\u00f1os sufren con una educaci\u00f3n p\u00fablica de p\u00e9sima calidad, defendida con mentiras como las que desplegaba el ex ministro de educaci\u00f3n, Jaime Saavedra, que ped\u00eda a las familias peruanas que sacaran a sus hijos de los colegios privados; o mientras nuestros sufridos ciudadanos deben atenderse en p\u00e9simos hospitales p\u00fablicos, teniendo como replicar los exitosos y eficientes hospitales de las APP de \u2018bata blanca\u2019, Guillermo Kaelin en Villa Mar\u00eda de Triunfo y Alberto Barton en el Callao.\nEl populismo es una alianza entre la mentira y la esperanza.\nEl populismo ha sido una de las mayores plagas de la pol\u00edtica latinoamericana durante casi cien a\u00f1os. \nM\u00e1s all\u00e1 de la valiente gesta propositiva de Fernando Cill\u00f3niz, desde la sociedad civil, en el Per\u00fa no hay nadie que levante las banderas de la buena gobernanza. \u00bfHasta cu\u00e1ndo vamos a esperar???\nChile derrota a \u00abLa casta\u00bb\nFundaci\u00f3n para el Progreso\nGerardo Varela\nPublicado en El Mercurio\n3 de setiembre, 2023\nHace un a\u00f1o se vot\u00f3 el plebiscito que mostr\u00f3\u00a0la victoria de la sociedad civil sobre la clase\u00a0pol\u00edtica y del sentido com\u00fan sobre el delirio\u00a0ideol\u00f3gico. Pero la batalla es permanente e\u00a0indefinida. La natural inclinaci\u00f3n de los que se\u00a0dedican a la pol\u00edtica es incrementar su poder e\u00a0influencia. En 1990, la Constituci\u00f3n acordada\u00a0limitaba el poder de la pol\u00edtica sobre la sociedad civil que, complementado por un sistema\u00a0electoral binominal, ordenaba al sistema pol\u00edtico para evitar que concentrara todo el poder jur\u00eddico y econ\u00f3mico en sus manos.\u00a0\n\u00bfC\u00f3mo vamos a lograr transformar el\u00a0Estado anquilosado y capturado por la ineficiencia y la burocracia en uno moderno y\u00a0eficiente?\n\u00bfUn sistema pol\u00edtico con poca renovaci\u00f3n por uno din\u00e1mico?\n\u00bfUn pa\u00eds que salga del estancamiento por uno que recupere el crecimiento?\nCon el tiempo, sin embargo, fue m\u00e1s fuerte\u00a0creer el relato de que ese dise\u00f1o era antidemocr\u00e1tico que entender y conocer que fue construido\u00a0para proteger a la sociedad civil. La pol\u00edtica nunca\u00a0se sinti\u00f3 c\u00f3moda con ese dise\u00f1o y lo fue deteriorando y erosionando. El Estado y la pol\u00edtica fueron\u00a0creciendo. Se modific\u00f3 el sistema electoral jibarizando a los partidos y haci\u00e9ndolos perder protagonismo frente a los pol\u00edticos que \u2013salvo honrosas excepciones\u2013 no ten\u00edan m\u00e1s lealtades que a\u00a0su reelecci\u00f3n.\nEl sistema tributario se modific\u00f3\u00a0reemplazando uno que castigaba el gasto y premiaba\u00a0el ahorro por uno que hac\u00eda lo contrario;\nla iniciativa exclusiva del presidente en ciertas materias clave, cautelada por un control preventivo del TC, fue criticada y distorsionada;\nse politiz\u00f3 el\u00a0nombramiento de los jueces de la Corte Suprema\u00a0y magistrados meritorios que fallaron en derecho\u00a0\u2013pero contra la pol\u00edtica\u2013, no ascendieron (Mera,\u00a0Camposano, etc.).\nSuma y sigue. Creci\u00f3 el n\u00famero\u00a0de parlamentarios, de ministerios y de regiones; la\u00a0burocracia, el amiguismo y el clientelismo empez\u00f3\u00a0a ense\u00f1orearse.\nLos derechos sociales se impusieron sobre los personales y todas las peque\u00f1as\u00a0conquistas libertarias en salud, previsi\u00f3n y educaci\u00f3n eran criticadas por poco inclusivas.\nPero\u00a0nadie dec\u00eda que quer\u00eda reemplazar nuestra voluntad por la de pol\u00edticos o t\u00f3mbolas.\nLos chilenos est\u00e1bamos acomplejados y confirm\u00e1bamos esa vieja frase que la libertad no se pierde por la fuerza de sus enemigos, sino que por la debilidad de sus defensores.\nArquitectura institucional\u00a0\nLa culminaci\u00f3n de ese proceso de degradaci\u00f3n fue el estallido social.\nEste se canaliz\u00f3 a\u00a0trav\u00e9s de un proceso constituyente que entronizaba a la pol\u00edtica como protectora y administradora de nuestro futuro y de nuestras\u00a0libertades. El proyecto constitucional rechazado multiplicaba el poder de los pol\u00edticos y de la\u00a0burocracia sobre la vida y decisiones de las\u00a0personas.\nA eso, y por abrumadora mayor\u00eda,\u00a0Chile le dijo que no. Los chilenos no quer\u00edan\u00a0volver atr\u00e1s a un sistema que colaps\u00f3 pol\u00edticamente y quebr\u00f3 econ\u00f3micamente el a\u00f1o 1973.\u00a0\nPara no sufrir la mala suerte del hind\u00fa que\u00a0se reencarn\u00f3 en s\u00ed mismo, ahora es importante\u00a0consolidar ese triunfo. Y a partir de \u00e9l, lograr\u00a0reconstruir la arquitectura institucional del\u00a0pa\u00eds, volviendo a limitar el poder de la pol\u00edtica sobre nuestras vidas y nuestra libertad.\nHoy, el desaf\u00edo de las grandes mayor\u00edas no es solo\u00a0redactar un texto constitucional, sino aunar\u00a0voluntades y generar acuerdos que logren\u00a0construir un relato que reencante a los ciudadanos con su Constituci\u00f3n y su pol\u00edtica. Es\u00a0hora de que los j\u00f3venes que nos gobiernan\u00a0maduren, escuchen y aprendan; dejen de mirarse el ombligo o de pensar en los \u00faltimos\u00a050 a\u00f1os, y empiecen a pensar en los pr\u00f3ximos\u00a050.\n\u00bfC\u00f3mo vamos a lograr transformar el\u00a0Estado anquilosado y capturado por la ineficiencia y la burocracia en uno moderno y\u00a0eficiente? \u00bfUn sistema pol\u00edtico con poca renovaci\u00f3n por uno din\u00e1mico? \u00bfUn pa\u00eds que salga del estancamiento por uno que recupere el crecimiento?\nChile se cans\u00f3 de tanto \u00abregresismo\u00bb y quiere progreso.\nEn\u00a0una generaci\u00f3n pasamos de estar en el \u00faltimo lugar de\u00a0Latinoam\u00e9rica al primero. Hasta que Bachelet II mat\u00f3 el\u00a0modelo.\nHoy Chile quiere una \u00absociedad de bienestar\u00bb y no un\u00a0\u00abEstado de bienestar\u00bb, porque no quiere monopolios y menos estatales.\nCon una pol\u00edtica ordenada, el pa\u00eds es capaz de\u00a0crecer y desarrollarse. Solo nuestra ceguera ideol\u00f3gica puede\u00a0evitar que lo hagamos. Con la nueva Constituci\u00f3n tenemos la\u00a0posibilidad de resetear el pa\u00eds. Ojal\u00e1 no la desperdiciemos,\u00a0porque peor que sufrir una derrota es no saber aprovechar un\u00a0triunfo. Lampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/economia/cadenas-de-suministro-amigas/",
        "title": "Cadenas de suministro amigas | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nCadenas de suministro amigas | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tOtra oportunidad perdida\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tCadenas de suministro amigas\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n4 de Septiembre de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Econom\u00eda\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nSin clase dirigente\nPablo Bustamante Pardo\nDirector de Lampadia\nEn el art\u00edculo que glosamos l\u00edneas abajo, The Economist explica la presi\u00f3n que est\u00e1n ejerciendo los gobiernos occidentales para que las empresas se asienten en pa\u00edses m\u00e1s amigables que China (\u2018friendshoring\u2019), y creen nuevas cadenas de suministro, as\u00ed sean m\u00e1s onerosas.\nEl \u2018friendshoring\u2019 es una movida geopol\u00edtica, que si bien, como dice The Economist, por ahora no est\u00e1 teniendo mucho impacto, no deja de ser la base estructural de la nueva globalizaci\u00f3n \u2018desglobalizada\u2019.\nPor lo tanto, ya se pueden ver una serie de pa\u00edses que se est\u00e1n organizando para promover esta nueva ola de industrializaci\u00f3n.\n\nLamentablemente, el Per\u00fa contin\u00faa perdiendo oportunidades de desarrollo, atrapado en los efluvios ideol\u00f3gicos en los que nos zambullimos desde el 2011.\nEs una tragedia y una traici\u00f3n a la aspiraci\u00f3n de los peruanos m\u00e1s pobres, que nuestras clases dirigentes no reaccionen para evitar el empobrecimiento general y la p\u00e9rdida de confianza en el futuro. Esta profunda deserci\u00f3n dirigencial abarca a todas las tiendas pol\u00edticas; a la gran mayor\u00eda de medios de comunicaci\u00f3n, tradicionales y alternativos; al mundo acad\u00e9mico en su conjunto, entre los que destacan clamorosamente la PUCP y la Universidad del Pac\u00edfico; a las instituciones estudiosas del Per\u00fa; a IPAE con su Consejo Institucional; y por supuesto a los gremios empresariales, que ahora se acomodan con mendrugos de esperanza.\nEstamos traicionando a los peruanos, pues, as\u00ed como con el \u2018friendshoring\u2019, estamos perdiendo oportunidades claras de crecimiento y desarrollo, con las trabas a la inversi\u00f3n minera, con las modificaciones del r\u00e9gimen de las agroexportaciones, con la desprotecci\u00f3n del turismo y con tantas otras enfermedades pol\u00edticas como las abusivas clausuras de locales comerciales.\n\u00a1No aprovechar nuestras oportunidades de crecimiento y desarrollo es un crimen de lesa patria!!!\u00a0\u00a0 \nThe Economist explica\n\u00bfQu\u00e9 es el \u201cfriendshoring\u201d?\u00a0\nLos pol\u00edticos occidentales quieren trasladar las cadenas de suministro a pa\u00edses amigos\u00a0\nimagen: getty images\nThe Economist\n30 de agosto de 2023\nGlosado por Lampadia\nEn su\u00a0reuni\u00f3n anual en Jackson Hole, la semana pasada, los banqueros centrales del mundo hablaron, entre otras cosas, sobre la amenaza de la desglobalizaci\u00f3n.\u00a0\nChristine Lagarde, presidenta del Banco Central Europeo (BCE), se\u00f1al\u00f3 que los gobiernos de los pa\u00edses occidentales est\u00e1n adoptando cada vez m\u00e1s pol\u00edticas industriales que promueven la \u201camistad\u201d de industrias estrat\u00e9gicas.\u00a0Esto, y t\u00e9rminos relacionados como \u201cnearshoring\u201d (instal\u00e1ndote cerca), \u201cderisking\u201d (disminuyendo riesgos) y \u201cdecoupling\u201d (desacopl\u00e1ndote), (principalmente de China), est\u00e1n de moda entre los responsables de las pol\u00edticas econ\u00f3micas.\u00a0\u00bfQu\u00e9 es la amistad?\nOcurre cuando un gobierno presiona a las empresas para que reestructuren las cadenas de suministro, trasladando la producci\u00f3n desde los rivales geopol\u00edticos a potencias amigas.\u00a0\nLa\u00a0prohibici\u00f3n impuesta este mes por la administraci\u00f3n Biden\u00a0a la inversi\u00f3n estadounidense en tecnolog\u00eda china es un ejemplo.\nFriendshoring es similar a nearshoring, que traslada la producci\u00f3n m\u00e1s cerca de casa.\u00a0Ambas pol\u00edticas apuntan a fortalecer la seguridad comercial.\u00a0Tienen un costo: cuando la pol\u00edtica, y no las ganancias, determina d\u00f3nde se fabrican los bienes, es probable que la producci\u00f3n sea menos eficiente.\u00a0Pero sus defensores sostienen que vale la pena pagar el precio para reducir la dependencia de los pa\u00edses de potencias hostiles.\nEse argumento cobr\u00f3 fuerza despu\u00e9s de que Rusia cortara su suministro de gas para intentar obligar a la\u00a0UE a retirar su apoyo a Ucrania, que invadi\u00f3 en 2022. Se ha visto reforzado por las crecientes tensiones entre Estados Unidos y China.\nJanet Yellen, secretaria del Tesoro de Estados Unidos, impl\u00edcitamente abog\u00f3 por reducir la dependencia occidental de China en un discurso el a\u00f1o pasado cuando pidi\u00f3 suministros m\u00e1s seguros de materiales cr\u00edticos, particularmente aquellos utilizados en semiconductores y bater\u00edas de veh\u00edculos el\u00e9ctricos.\u00a0Recientemente viaj\u00f3 a India y Vietnam para fortalecer los v\u00ednculos con empresas de esos pa\u00edses.\u00a0A primera vista, el friendshoring parece estar progresando.\u00a0Los lazos comerciales entre China y Estados Unidos se est\u00e1n debilitando: en 2018, dos tercios de las importaciones estadounidenses de un grupo de pa\u00edses asi\u00e1ticos de \u201cbajo costo\u201d provinieron de China;\u00a0el a\u00f1o pasado poco m\u00e1s de la mitad lo hizo.\u00a0Este a\u00f1o M\u00e9xico suplant\u00f3 a China como principal socio comercial de Estados Unidos.\nPero la realidad es\u00a0m\u00e1s compleja\u00a0de lo que sugieren estas cifras.\u00a0\nAunque Estados Unidos est\u00e1 importando menos de China, sus proveedores amigos siguen dependiendo de los insumos chinos.\u00a0Las importaciones mexicanas de autopartes procedentes de China se han duplicado en los \u00faltimos cinco a\u00f1os.\u00a0Y en algunas industrias estrat\u00e9gicas, en particular la energ\u00eda verde, Estados Unidos sigue dependiendo de China: proporciona m\u00e1s de un tercio de las bater\u00edas de gran capacidad que importa, cinco puntos porcentuales m\u00e1s desde el discurso de Yellen.\u00a0La UE\u00a0enfrenta un desaf\u00edo similar: el bloque depende en gran medida de China como proveedor de 14 de las 27 materias primas que considera de importancia cr\u00edtica.\nHasta ahora, los intentos de ampliar las cadenas de suministro no han creado m\u00e1s que un grado de separaci\u00f3n en la relaci\u00f3n comercial de Estados Unidos con China, dejando en gran medida intactos los profundos lazos econ\u00f3micos.\u00a0La administraci\u00f3n Biden insiste en que quiere mantener limitada la separaci\u00f3n.\u00a0Durante un viaje a China del 28 al 30 de agosto, Gina Raimondo, secretaria de Comercio de Estados Unidos, dijo a Li Qiang, primer ministro de China, que Estados Unidos no desea desvincularse de China.\u00a0Esto puede deberse a que investigaciones recientes han demostrado cu\u00e1n altos pueden ser los costos de la amistad.\u00a0\nUn estudio realizado por el\u00a0FMI\u00a0en mayo encontr\u00f3 que la amistad da\u00f1ar\u00eda\u00a0el PBI\u00a0real en Estados Unidos y Europa entre un 0.1% y un 1%, e infligir\u00eda un da\u00f1o peor, de hasta un 4.7%, a los pa\u00edses atrapados entre Occidente y sus adversarios.\nOtro estudio del\u00a0BCE encontr\u00f3 que el gasto nacional bruto global caer\u00eda un 5.3% en el peor de los casos.\u00a0Es posible que Estados Unidos pueda comprar seguridad en la cadena de suministro, pero eso costar\u00eda un alto precio.\nLampadia\u00a0\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/recursos-naturales/el-cambio-climatico-no-ha-prendido-fuego-al-mundo/",
        "title": "El cambio clim\u00e1tico no ha prendido fuego al mundo | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEl cambio clim\u00e1tico no ha prendido fuego al mundo | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tOtra mentira de los activistas clim\u00e1ticos\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tEl cambio clim\u00e1tico no ha prendido fuego al mundo\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n28 de Agosto de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Recursos Naturales\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nDirector de Lampadia\nCada vez es m\u00e1s claro c\u00f3mo el mundo cient\u00edfico y pol\u00edtico ha usado el calentamiento global como una inmensa estrategia de extorsi\u00f3n, en algunos casos para conseguir votos, y principalmente en otros, para hacerse de grandes cantidades de recursos econ\u00f3micos.\nNo se trata de negar que se est\u00e9 dando un proceso de calentamiento. Pero a los activistas del calentamiento global no les importa que la tierra tenga una \u00f3rbita m\u00e1s cercana al sol, ni que el eje de rotaci\u00f3n de la tierra, ambos fen\u00f3menos recurrentes en la vida de nuestro planeta, puedan ser algunas de las causas del calentamiento.\nEl punto es, como lo reitera siempre Bj\u00f6rn Lomborg, no alocarse a tomar medidas dispendiosas e inefectivas, sino en tomar las evidencias para asegurar la mejor manera de propiciar el bienestar de la poblaci\u00f3n global.\nL\u00edneas abajo compartimos el art\u00edculo de Lomborg sobre c\u00f3mo se manipula a la opini\u00f3n p\u00fablica con respecto al volumen e impacto de los incendios de tierras.\nEl porcentaje del planeta que se quema cada a\u00f1o ha ido disminuyendo desde 2001\nBj\u00f6rn Lomborg\nPresidente del Consenso de Copenhague, miembro visitante de la Instituci\u00f3n Hoover de la Universidad de Stanford y autor de \u201cFalse Alarm: How Climate Change Panic Us Trillions, Hurts the Poor, and Fails to Fix the Planet\u201d\nPublicado en el WSJ\n31 de julio de 2023\nGlosado por Lampadia\nUno de los temas m\u00e1s comunes en nuestro debate clim\u00e1tico, cada vez m\u00e1s alarmista, es que el calentamiento global ha incendiado el mundo. Pero no es as\u00ed.\nDurante m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, los sat\u00e9lites han registrado incendios en la superficie del planeta. Los datos son inequ\u00edvocos: desde principios de la d\u00e9cada de 2000, cuando se incendi\u00f3 el 3% de la tierra del mundo, la superficie quemada anualmente ha tenido una tendencia a la baja.\nHumo y llamas cerca de Houston, Canad\u00e1, el 10 de julio. FOTO: FOLLETO/AGENCE FRANCE-PRESSE/GETTY IMAGES\nEn 2022, el \u00faltimo a\u00f1o del que hay datos completos, el mundo alcanz\u00f3 un nuevo m\u00ednimo hist\u00f3rico del 2.2% de superficie quemada. Sin embargo, tendr\u00e1 dificultades para encontrar ese informe en cualquier otro medio.\n\nEn cambio, los medios act\u00faan como si el mundo estuviera en llamas.\n\nA finales de 2021, el New York Times emple\u00f3 a m\u00e1s de 40 personas en un proyecto llamado \u201cPostales de un mundo en llamas\u201d, encabezado por una animaci\u00f3n fotorrealista del mundo en llamas.\n\nSu objetivo expl\u00edcito era convencer a los lectores de la inmediatez de la crisis clim\u00e1tica a trav\u00e9s de una serie de historias de devastaci\u00f3n relacionada con el cambio clim\u00e1tico en todo el mundo, incluidos los incendios forestales de 2019-20 en Australia.\n\nEste verano, la atenci\u00f3n se ha centrado en los incendios forestales de Canad\u00e1, cuyo humo cubri\u00f3 gran parte del noreste de Estados Unidos. Tanto el primer ministro canadiense como la Casa Blanca han culpado al cambio clim\u00e1tico.\n\nSin embargo, el \u00faltimo informe del panel clim\u00e1tico de las Naciones Unidas no atribuye el \u00e1rea quemada globalmente por incendios forestales al cambio clim\u00e1tico.\nM\u00e1s bien, sugiere vagamente que las condiciones clim\u00e1ticas que promueven los incendios forestales se est\u00e1n volviendo m\u00e1s comunes en algunos lugares.\nAun as\u00ed, el informe concluye que el cambio en estas condiciones clim\u00e1ticas no ser\u00e1 detectable por encima del ruido natural ni siquiera a finales de siglo.\nLa administraci\u00f3n Biden y el Times pueden pintar una imagen convincente de un apocalipsis clim\u00e1tico ardiente porque se centran selectivamente en las partes del mundo que est\u00e1n en llamas, no en el \u00e1rea mucho m\u00e1s grande donde los incendios son menos frecuentes.\nTomemos como ejemplo los incendios forestales canadienses de este verano.\nSi bien no hay datos completos para 2023, el seguimiento global hasta el 29 de julio realizado por el Sistema Global de Informaci\u00f3n sobre Incendios Forestales muestra que se ha quemado m\u00e1s tierra de lo habitual en las Am\u00e9ricas.\nPero en gran parte del resto del mundo se han producido menores incendios: \u00c1frica y especialmente Europa.\nA nivel mundial, el GWIS muestra que el \u00e1rea quemada est\u00e1 ligeramente por debajo del promedio entre 2012 y 2022, un per\u00edodo en el que ya se registraron algunas de las tasas m\u00e1s bajas de \u00e1rea quemada.\nEl espeso humo de los incendios canadienses que cubrieron la ciudad de Nueva York y otros lugares era grave, pero s\u00f3lo una parte de la historia.\nEn todo el mundo, la quema de menos acres cada a\u00f1o ha llevado a niveles generales m\u00e1s bajos de humo, lo que hoy en d\u00eda probablemente previene casi 100,000 muertes infantiles al a\u00f1o, seg\u00fan un estudio reciente realizado por investigadores de Stanford y la Universidad de Estocolmo.\nDel mismo modo, si bien los incendios forestales de Australia en 2019-20 generaron titulares en los medios como \u201cApocalypse Now\u201d y \u201cAustralia Burns\u201d, los datos satelitales muestran que se trataba de una narrativa selectiva. Los incendios fueron extraordinarios en dos estados, pero extraordinariamente peque\u00f1os en el resto del pa\u00eds. Desde principios de la d\u00e9cada de 2000, cuando el 8% de Australia se incendi\u00f3, la superficie del pa\u00eds quemada cada a\u00f1o ha disminuido. Los incendios de 2019-2020 quemaron el 4% de la tierra australiana, y este a\u00f1o la superficie quemada probablemente ser\u00e1 incluso menor.\nEso no impidi\u00f3 que los medios eligieran cuidadosamente. Se basaron en un estudio del Fondo Mundial para la Naturaleza que encontr\u00f3 que los incendios de 2019-20 afectaron (es decir, quitaron h\u00e1bitat o alimento, los sometieron a estr\u00e9s por calor, mataron o hirieron, entre otras cosas) a tres mil millones de animales. Pero este estudio se centr\u00f3 principalmente en los dos estados con mayores incendios, no en el resto de Australia. A nivel nacional, los incendios forestales probablemente mataron o da\u00f1aron a seis mil millones de animales en 2019-20. Eso est\u00e1 cerca de un m\u00ednimo hist\u00f3rico; A principios de la d\u00e9cada de 2000, los incendios da\u00f1aron o mataron a 13 mil millones de animales al a\u00f1o.\nEs vergonzosamente err\u00f3neo afirmar, como lo hizo recientemente el cient\u00edfico clim\u00e1tico Michael Mann, que la pol\u00edtica clim\u00e1tica es la \u201c\u00fanica manera\u201d de reducir los incendios. Las quemas prescritas, la mejora de la zonificaci\u00f3n y la mejora de la gesti\u00f3n de la tierra son soluciones para los incendios mucho m\u00e1s r\u00e1pidas, eficaces y baratas que la pol\u00edtica clim\u00e1tica. Los modelos de la Agencia de Protecci\u00f3n Ambiental mostraron que incluso con una reducci\u00f3n dr\u00e1stica de las emisiones, pasar\u00edan entre 50 y 80 a\u00f1os antes de que vi\u00e9ramos un peque\u00f1o impacto en el \u00e1rea quemada en los EE. UU.\nEn el caso de los incendios estadounidenses, la mayor parte del problema es la mala gesti\u00f3n de la tierra. Un siglo de extinci\u00f3n de incendios ha dejado m\u00e1s combustible para incendios m\u00e1s fuertes. Aun as\u00ed, el a\u00f1o pasado los incendios en Estados Unidos quemaron menos de una quinta parte del promedio de la d\u00e9cada de 1930 y probablemente s\u00f3lo una d\u00e9cima parte de lo que se incendi\u00f3 a principios del siglo XX.\nAl leer titulares sobre incendios, recuerde las otras t\u00e1cticas de miedo clim\u00e1tico que resultaron fallidas.\nLos osos polares alguna vez fueron los cachorros emblem\u00e1ticos de la acci\u00f3n clim\u00e1tica, pero ahora se estima que son m\u00e1s poblados que en cualquier otro momento del \u00faltimo medio siglo.\nNos dijeron que el cambio clim\u00e1tico producir\u00eda m\u00e1s huracanes, pero los datos satelitales muestran que el n\u00famero de huracanes a nivel mundial desde 1980 ha tenido una tendencia ligeramente a la baja.\nEl calentamiento global es un verdadero desaf\u00edo.\nDurante el pr\u00f3ximo siglo, los costos asociados ser\u00e1n el equivalente a una o dos recesiones. La respuesta de sentido com\u00fan ser\u00eda reconocer que tanto el cambio clim\u00e1tico como las pol\u00edticas de reducci\u00f3n de carbono generan costos y luego negociar un equilibrio que d\u00e9 prioridad a las medidas m\u00e1s efectivas.\nLas encuestas muestran repetidamente que la mayor\u00eda de los votantes no est\u00e1n dispuestos a apoyar las muy costosas pol\u00edticas clim\u00e1ticas que han propuesto los activistas y los pol\u00edticos verdes.\nLos titulares recalentados sobre el Armaged\u00f3n clim\u00e1tico son un intento de asustarnos para que los apoyemos de todos modos, a costa de una discusi\u00f3n y un debate sensatos. Lampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/mineria/para-eeuu-ue-japon-india-canada-y-china/",
        "title": "Para EEUU, UE, Jap\u00f3n, India, Canad\u00e1 y China | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPara EEUU, UE, Jap\u00f3n, India, Canad\u00e1 y China | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tCobre = Material cr\u00edtico\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tPara EEUU, UE, Jap\u00f3n, India, Canad\u00e1 y China\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n15 de Agosto de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Miner\u00eda\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nMenos para el Per\u00fa\nPablo Bustamante Pardo\nDirector de Lampadia\nYa no s\u00e9 qu\u00e9 m\u00e1s informaci\u00f3n podemos reproducir de los medios internacionales, para motivar una reacci\u00f3n sobre la importancia de la miner\u00eda, y especialmente del cobre, para el futuro de los peruanos, especialmente para los m\u00e1s pobres.\nVer en Lampadia:\nLa gran oportunidad \u2013 La hora de dejar la pobreza\nEl Per\u00fa sigue fuera \u2013 La \u2018edad del cobre\u2019\nY no dejen de leer la:\nCarta del Cobre a los peruanos\nDe uno de los mejores materiales de la naturaleza\nPublicada en Lampadia el 5 de mayo de 2017\n\nPero lamentablemente nadie reacciona. Los medios no recogen la inquietud, los l\u00edderes de opini\u00f3n est\u00e1n en otra, y tampoco dice nada la Sociedad Nacional de Miner\u00eda, Petr\u00f3leo y Energ\u00eda (SNMPE), y tampoco la CONFIEP, ni ning\u00fan otro gremio empresarial.\n\u00a0\u00bfNo entienden que los peruanos que tenemos acceso a lo que significa el cobre para la generaci\u00f3n de riqueza en el Per\u00fa, y por lo tanto, para la reducci\u00f3n de la pobreza; estamos obligados moralmente a compartir nuestros conocimientos y a presionar al gobierno para que se difunda la promesa que tiene el cobre para todos los peruanos, y a actuar en consecuencia?\nRescatar la miner\u00eda y promover el desarrollo del cobre en el Per\u00fa es una obligaci\u00f3n moral. \n\u00a1La historia juzgar\u00e1 a quienes defeccionen!!!\nLampadia\nPor primera vez, Estados Unidos pone al cobre en su lista de minerales cr\u00edticos\nMiner\u00eda y Desarrollo\n14 de agosto, 2023\nEl Departamento de Energ\u00eda de EEUU (DOE, por sus siglas en ingl\u00e9s) agreg\u00f3 oficialmente esta semana el cobre a su lista de materiales cr\u00edticos, lo que marca la primera vez que una agencia del gobierno de EEUU ha incluido el cobre en una de sus listas oficiales \u201ccr\u00edticas\u201d, siguiendo los ejemplos de la Uni\u00f3n Europea, Jap\u00f3n, India, Canad\u00e1 y China.\n\nLa Evaluaci\u00f3n de materiales cr\u00edticos de 2023, que evalu\u00f3 los materiales por su criticidad para las cadenas de suministro mundiales de tecnolog\u00eda de energ\u00eda limpia, se centra en materiales clave con alto riesgo de interrupci\u00f3n del suministro que son parte integral de las tecnolog\u00edas de energ\u00eda limpia.\nLa Lista de Materiales Cr\u00edticos del DOE informar\u00e1 la elegibilidad para cr\u00e9ditos fiscales bajo la Ley de Reducci\u00f3n de la Inflaci\u00f3n 48C.\nLa lista final incluye aluminio, cobalto, cobre, disprosio, acero el\u00e9ctrico, fl\u00faor, galio, iridio, litio, magnesio, grafito natural, neodimio, n\u00edquel, platino, praseodimio, terbio, silicio y carburo de silicio.\n\u201cA medida que nuestra naci\u00f3n contin\u00faa la transici\u00f3n hacia una econom\u00eda de energ\u00eda limpia, es nuestra responsabilidad anticipar las cadenas de suministro de materiales cr\u00edticos necesarios para fabricar nuestras tecnolog\u00edas m\u00e1s prometedoras de generaci\u00f3n, transmisi\u00f3n, almacenamiento y uso final de energ\u00eda limpia, incluidos paneles solares, turbinas e\u00f3licas, energ\u00eda electr\u00f3nica, iluminaci\u00f3n y veh\u00edculos el\u00e9ctricos\u201d, manifest\u00f3 en el comunicado Alejandro Moreno, subsecretario interino de la Oficina de Eficiencia Energ\u00e9tica y Energ\u00eda Renovable del DOE .\nMoreno dijo que identificar y mitigar la criticidad de los materiales ahora garantizar\u00e1 que un futuro de energ\u00eda limpia sea posible \u201cen las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas\u201d.\n\u201cLa Asociaci\u00f3n de Desarrollo del Cobre (CDA) felicita al DOE por su an\u00e1lisis reflexivo y con visi\u00f3n de futuro que result\u00f3 en la inclusi\u00f3n del cobre en la lista de Materiales Cr\u00edticos\u201d, expres\u00f3 Andrew G. Kireta, Jr., director ejecutivo de CDA en una declaraci\u00f3n separada.\n\u201cEl cobre es un importante contribuyente a la seguridad econ\u00f3mica y nacional de EEUU, y las proyecciones de demanda se duplicar\u00e1n para 2035, principalmente debido a los planes para la transici\u00f3n de energ\u00eda limpia, la electrificaci\u00f3n y la infraestructura de agua limpia. La naci\u00f3n estar\u00eda indefensa sin la electricidad y el papel vital del cobre en su generaci\u00f3n, transmisi\u00f3n y distribuci\u00f3n\u201d.\nLa inclusi\u00f3n en la lista de materiales cr\u00edticos refleja la realidad de que las proyecciones de demanda de cobre requerir\u00e1n un aumento en la producci\u00f3n nacional, se\u00f1al\u00f3 la CDA. Lampadia\nDescargar PDF\nTags: CobreCr\u00edticoDesarrolloEcon\u00f3micoEnerg\u00edaLimpiaMiner\u00edaSostenibleResponsabilidadSocial\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/tecnologia/momento-pugwash-de-ai/",
        "title": "Momento Pugwash de AI | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMomento Pugwash de AI | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tHacia una buena regulaci\u00f3n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tMomento Pugwash de AI\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n25 de Julio de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Tecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nDirector de Lampadia\nUn nuevo gran reto para la humanidad, organizar las instituciones y los mecanismos necesarios para regular el desarrollo y aplicaci\u00f3n de la Inteligencia Artificial (AI).\nLamentablemente, esta vez no contamos con el ascendiente y liderazgo de Bertrand Russell y Albert Einstein. En nuestro mundo de liderazgos fallidos, vamos a tener que crecer ante la adversidad, como dicen en Inglaterra, \u2018necessity is the mother of invention\u2019 (la necesidad es la madre de la invenci\u00f3n).\nEn este tema, los peruanos debi\u00e9ramos ir prepar\u00e1ndonos para propiciar y participar en los esfuerzos internacionales que deben desarrollarse. Pensemos en nuestros mejores pensadores para que se vayan preparando. \u00bfPropuestas?\nMientras tanto leamos el an\u00e1lisis de Project Syndicate:\nProject Syndicate\nANNE-MARIE SLAUGHTER\u00a0y\u00a0FADI CHEHAD\u00c9\n24 de julio de 2023\nGlosado por Lampadia\nLos principales cient\u00edficos, tecn\u00f3logos, fil\u00f3sofos, especialistas en \u00e9tica y humanitarios de todos los continentes deben unirse para asegurar un acuerdo amplio sobre un marco para gobernar la IA que pueda ganar apoyo a nivel local, nacional y global.\u00a0Afortunadamente, no tendr\u00edan que empezar de cero.\nHace casi exactamente 66 a\u00f1os, 22 destacados cient\u00edficos de diez pa\u00edses, incluidos los Estados Unidos y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, se\u00a0reunieron\u00a0en Pugwash, Nueva Escocia, para identificar los peligros que plantean las armas nucleares e idear formas pac\u00edficas de resolver conflictos entre pa\u00edses.\u00a0As\u00ed\u00a0naci\u00f3 la organizaci\u00f3n internacional conocida como\u00a0Conferencias Pugwash sobre Ciencia y Asuntos Mundiales, o el Movimiento Pugwash.\u00a0Aunque el mundo dif\u00edcilmente est\u00e1 libre de armas nucleares, los esfuerzos del Movimiento para promover el desarme fueron lo suficientemente poderosos como para ganar el\u00a0Premio Nobel de la Paz\u00a0en 1995.\n\nHoy, el mundo necesita un nuevo Movimiento Pugwash, esta vez centrado en la inteligencia artificial.\u00a0A diferencia de las armas nucleares, la IA es tan prometedora como peligrosa, y su capacidad destructiva es a\u00fan m\u00e1s te\u00f3rica que real.\u00a0Aun as\u00ed, ambas tecnolog\u00edas plantean riesgos existenciales para la humanidad.\u00a0Por lo tanto, los principales cient\u00edficos, tecn\u00f3logos, fil\u00f3sofos, especialistas en \u00e9tica y humanitarios de todos los continentes deben unirse para asegurar un amplio acuerdo sobre un marco para gobernar la IA que pueda ganar apoyo a nivel local, nacional y global.\nA diferencia del Movimiento Pugwash original, la versi\u00f3n AI no tendr\u00eda que dise\u00f1ar un marco desde cero.\u00a0Ya est\u00e1n en marcha decenas de iniciativas para gobernar y guiar el desarrollo y las aplicaciones de IA.\u00a0Los ejemplos incluyen el\u00a0Plan para una declaraci\u00f3n de derechos de IA\u00a0en los Estados Unidos, las\u00a0Directrices de \u00e9tica para una IA confiable\u00a0en la Uni\u00f3n Europea, los\u00a0Principios de IA\u00a0de la OCDE y\u00a0la Recomendaci\u00f3n de la UNESCO sobre la \u00e9tica de la inteligencia artificial.\nEn cambio, el nuevo Movimiento Pugwash se centrar\u00eda en gran medida en conectar a los actores relevantes, alinearse con las medidas necesarias y garantizar que se implementen ampliamente.\u00a0Las instituciones ser\u00e1n vitales para este esfuerzo.\u00a0Pero, \u00bfqu\u00e9 tipo de instituciones se necesitan y se pueden establecer o empoderar de manera realista para enfrentar el desaf\u00edo de la IA r\u00e1pidamente?\nEl secretario general de las Naciones Unidas,\u00a0Ant\u00f3nio Guterres,\u00a0ha\u00a0pedido\u00a0un \u201cmultilateralismo en red\u201d, en el que la ONU, \u201clas instituciones financieras internacionales, las organizaciones regionales, los bloques comerciales y otros\u201d, incluidas muchas entidades no gubernamentales, \u201ctrabajen juntos de manera m\u00e1s estrecha y eficaz\u201d.\u00a0Pero para ser eficaces, tales redes de m\u00faltiples partes interesadas tendr\u00edan que estar dise\u00f1adas para cumplir funciones espec\u00edficas.\nUn\u00a0documento\u00a0publicado este mes por un grupo de destacados acad\u00e9micos y expertos en IA de universidades y empresas tecnol\u00f3gicas identifica cuatro funciones de este tipo con respecto a la IA: difundir tecnolog\u00eda beneficiosa, armonizar la regulaci\u00f3n, garantizar un desarrollo y uso seguros y gestionar los riesgos geopol\u00edticos.\nComprensiblemente, muchos consideran que \u201cgarantizar un desarrollo y uso seguros\u201d es la m\u00e1xima prioridad.\u00a0Por lo tanto, se est\u00e1n realizando esfuerzos para\u00a0desarrollar una instituci\u00f3n\u00a0que identificar\u00e1 y monitorear\u00e1 los da\u00f1os reales y potenciales que surjan de las aplicaciones de IA, al igual que el Panel Intergubernamental sobre Cambio Clim\u00e1tico\u00a0monitorea\u00a0el riesgo existencial del cambio clim\u00e1tico.\u00a0De hecho, el\u00a0Observatorio Global de IA, propuesto recientemente por la\u00a0Iniciativa de Igualdad e Inteligencia Artificial, se inspirar\u00eda expl\u00edcitamente en el IPCC, que es esencialmente una red de redes que funciona muy bien para acumular conocimiento de muchas fuentes diferentes.\nLas redes de acumulaci\u00f3n, desde el\u00a0Sistema de Informes de Incidentes\u00a0de la Agencia de Seguridad de Infraestructura y Ciberseguridad de EE. UU. hasta Wikipedia, tienen un centro autorizado central que puede reunir informaci\u00f3n y an\u00e1lisis de muchos tipos diferentes de instituciones, algunas de las cuales ya est\u00e1n conectadas en red.\u00a0Pero un centro de este tipo no puede tomar medidas r\u00e1pidas en funci\u00f3n de la informaci\u00f3n que recopila.\u00a0Para gobernar AI, todav\u00eda se necesita una instituci\u00f3n multilateral jer\u00e1rquica con el poder de tomar e implementar decisiones, como un Consejo de Seguridad de la ONU que funcione.\nEn cuanto a la funci\u00f3n de difundir tecnolog\u00eda beneficiosa (que es tan importante para la mayor\u00eda de las personas como prevenir da\u00f1os), es probable que una red combinada de innovaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n funcione mejor.\u00a0Las redes de innovaci\u00f3n generalmente incluyen muchos nodos remotos, para garantizar el acceso a la mayor cantidad posible de fuentes de nuevas ideas y pr\u00e1cticas, y un n\u00famero limitado de centros enfocados en transformar ideas en acci\u00f3n, colaborar en las mejores pr\u00e1cticas y prevenir la explotaci\u00f3n.\u00a0Los centros podr\u00edan estar centrados en regiones espec\u00edficas o quiz\u00e1s vinculados a Objetivos de Desarrollo Sostenible de la ONU espec\u00edficos.\nArmonizar la regulaci\u00f3n, incluida la experimentaci\u00f3n con diferentes tipos de regulaci\u00f3n, requerir\u00e1 una estructura m\u00e1s amplia, flexible y m\u00e1ximamente inclusiva.\u00a0Las tecnolog\u00edas de IA son simplemente demasiado amplias y de r\u00e1pido movimiento para que una o incluso varias autoridades reguladoras centralizadas tengan alguna posibilidad de canalizarlas y guiarlas por s\u00ed solas.\u00a0En su lugar, proponemos una red de m\u00faltiples centros ampliamente distribuida que admita lo que llamamos \u201d\u00a0gobernanza digital\u201d.\nNuestro modelo se basa en la arquitectura distribuida y el sistema de cogobernanza que son ampliamente reconocidos por mantener la estabilidad y la resiliencia de Internet.\u00a0Hace d\u00e9cadas, los investigadores de tecnolog\u00eda, apoyados por el gobierno de EE. UU. y las primeras empresas de Internet, crearon varias instituciones en una constelaci\u00f3n poco coordinada, cada una con sus propias responsabilidades funcionales.\nInternet\u00a0Society\u00a0promueve una Internet abierta y globalmente conectada.\u00a0El\u00a0Consorcio World Wide Web\u00a0desarrolla est\u00e1ndares web.\u00a0El\u00a0Foro de Gobernanza de Internet\u00a0re\u00fane a las partes interesadas para discutir cuestiones de pol\u00edtica relevantes.\u00a0Y la\u00a0Corporaci\u00f3n de Internet para la Asignaci\u00f3n de Nombres y N\u00fameros\u00a0(ICANN) coordina y protege los identificadores \u00fanicos de Internet.\nLa clave del \u00e9xito de estas instituciones es que funcionan a trav\u00e9s de redes distribuidas entre pares y aut\u00f3nomas que re\u00fanen a una amplia gama de partes interesadas para codise\u00f1ar normas, reglas y pautas de implementaci\u00f3n.\u00a0ICANN, por ejemplo, tiene docenas de redes autoorganizadas que se ocupan del Sistema de Nombres de Dominio, crucial para permitir que los usuarios naveguen por Internet, y coordina otras redes aut\u00f3nomas, como las cinco instituciones regionales que administran la asignaci\u00f3n de direcciones IP para el mundo.\nEstas instituciones son capaces de manejar una amplia gama de cuestiones de pol\u00edtica, desde las t\u00e9cnicas hasta las pol\u00edticas.\u00a0Cuando Rusia invadi\u00f3 Ucrania en 2022, las autoridades ucranianas presionaron a la ICANN para que\u00a0eliminara .ru\u00a0del directorio maestro del Sistema de Nombres de Dominio, conocido como la zona ra\u00edz, que es administrado por\u00a012 instituciones\u00a0en cuatro pa\u00edses, coordinadas, pero no controladas por la ICANN.\u00a0Finalmente, la Autoridad de N\u00fameros Asignados de Internet\u00a0rechaz\u00f3 la solicitud.\nUna conferencia tipo Pugwash sobre IA no tendr\u00eda escasez de propuestas para considerar, o socios gubernamentales, acad\u00e9micos, corporativos y c\u00edvicos para involucrar.\u00a0Los participantes originales de Pugwash respond\u00edan a una llamada de gigantes intelectuales como el fil\u00f3sofo Bertrand Russell y el f\u00edsico Albert Einstein.\u00a0\u00bfQui\u00e9n dar\u00e1 el paso hoy?\n\nAnne-Marie Slaughter, exdirectora de planificaci\u00f3n de pol\u00edticas en el Departamento de Estado de EE. UU., es directora ejecutiva del grupo de expertos New America, profesora em\u00e9rita de pol\u00edtica y asuntos internacionales en la Universidad de Princeton y autora de Renewal: From Crisis to Transformation in Our Lives, Work, and Politics (Princeton University Press, 2021\u00a0)\u00a0.\n\u00a0\n\u00a0\nFadi Chehad\u00e9, expresidente y director ejecutivo de ICANN (2012-16), es codirector ejecutivo de Ethos Capital y miembro del Panel de Alto Nivel sobre Cooperaci\u00f3n Digital del Secretario General de las Naciones Unidas.\nLampadia\nDescargar PDF\nTags: Desaf\u00edosTecnol\u00f3gicosGobernanzaIAInteligenciaArtificialmultilateralismoRegulaci\u00f3nTecnol\u00f3gica\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/economia/industrializacion-miremos-de-nuevo/",
        "title": "\u00bfIndustrializaci\u00f3n? Miremos de nuevo | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfIndustrializaci\u00f3n? Miremos de nuevo | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tUna nueva oportunidad\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\u00bfIndustrializaci\u00f3n? Miremos de nuevo\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n17 de Julio de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Econom\u00eda\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nDirector de Lampadia\nL\u00edneas abajo presento un \u00faltimo art\u00edculo de The Economist sobre el reacomodo de las cadenas de suministro de productos industriales, que tiene el prop\u00f3sito de reducir la dependencia industrial de los pa\u00edses occidentales de la supuesta \u2018amenaza\u2019 de la gran China, as\u00ed como por el desarrollo de pol\u00edticas proteccionistas y populistas que est\u00e1n en boga.\nM\u00e1s all\u00e1 ver el an\u00e1lisis cr\u00edtico de The Economist, en el Per\u00fa debemos aprovechar para hacer algunas importantes reflexiones y, ojal\u00e1, formular pol\u00edticas p\u00fablicas que nos permitan sacar provecho de esta nueva esta tendencia global.\n\nLo primero que tenemos que entender es que el desarrollo natural de un pa\u00eds pasa del crecimiento de las actividades primarias, a las actividades secundarias (industria), preferentemente sobre la base de las actividades primarias, y finalmente a las terciarias o servicios.\nLamentablemente en el Per\u00fa, llevados por Ra\u00fal Pr\u00e9bisch y la Cepal de los a\u00f1os 60, cre\u00edmos que pod\u00edamos industrializar el pa\u00eds mediante la sustituci\u00f3n de importaciones, o sea, fabricando lo que import\u00e1bamos, c\u00f3mo autom\u00f3viles y electrodom\u00e9sticos, con el apoyo de todo tipo de subsidios (cr\u00e9dito, aranceles, tipos de cambio y hasta prohibiciones); en vez de procurar el desarrollo industrial sobre la base de nuestros recursos naturales, nuestras actividades primarias.\nIncre\u00edblemente, buena parte de esas concepciones subsisten en la mente de muchos de nuestros pol\u00edticos y l\u00edderes de opini\u00f3n. El expresidente de la SNI, Pedro Olaechea, tuvo que hacer una revoluci\u00f3n para que su gremio reconozca que la nueva industria peruana de los 90 y 2000, hab\u00eda pasado a ser competitiva exportando maquinaria minera, de pesca, qu\u00edmicos industriales, sistemas de riego, etc., desarrollados alrededor del crecimiento de la miner\u00eda, la pesca y las agroexportaciones.\nPues bien, hoy d\u00eda, la relocalizaci\u00f3n industrial permite que el Per\u00fa se ponga al frente, por ejemplo, desarrollando refiner\u00edas y productos industriales que ayuden a EEUU y Europa a disminuir la dependencia de China, que, entre otras cosas, compra el 50% del cobre, y produce todo tipo de productos industriales, muy importantes en medio de la nueva ola de energ\u00edas verdes.\nYa hemos tenido manifestaciones objetivas de estas oportunidades, empezando por Alemania, que cometi\u00f3 el error de depender de Rusia para su abastecimiento de energ\u00eda, y es muy dependiente de la maquinaria industrial china, y tiene mucho inter\u00e9s en un eventual desarrollo de refinaci\u00f3n de cobre en el Per\u00fa.\nA ver si esta tendencia de desarrollo industrial, nos ayuda a modernizar nuestro pensamiento y nuestras pol\u00edticas p\u00fablicas.\nVeamos la nota de The Economist:\nLa desilusi\u00f3n con la manufactura\nLos subsidios y protecci\u00f3n para la manufactura da\u00f1ar\u00e1n la econom\u00eda mundial\nRemodelar las cadenas de suministro del mundo tiene un gran costo\nimagen: satoshi kambayashi\nThe Economist\n13 de julio de 2023\nLos pol\u00edticos\u00a0siempre han sido cautivados por la manufactura, pero rara vez su deseo de hacer las cosas ha sido tan entusiasta como lo es hoy.\u00a0\nEn Occidente est\u00e1n repartiendo enormes subsidios a los fabricantes, especialmente a los fabricantes de chips y a los que est\u00e1n detr\u00e1s de las tecnolog\u00edas verdes, como las bater\u00edas.\nDicen que est\u00e1n luchando contra el cambio clim\u00e1tico, mejorando la seguridad nacional y corrigiendo cuatro d\u00e9cadas de globalizaci\u00f3n durante las cuales los trabajadores sufrieron y el crecimiento se desaceler\u00f3.\nEn el mundo emergente, los gobiernos esperan que los subsidios puedan asegurar un punto de apoyo en las cadenas de suministro a medida que los preocupados occidentales trasladan la producci\u00f3n fuera de China.\nLas sumas que se gastan son enormes y van en aumento.\u00a0\nDesde que se promulgaron como ley, el costo estimado de diez a\u00f1os de los subsidios verdes de Estados Unidos ha aumentado en al menos dos tercios y es probable que supere el bill\u00f3n de d\u00f3lares.\nLa administraci\u00f3n Biden tambi\u00e9n ha ampliado la elegibilidad para los subsidios a la fabricaci\u00f3n de chips.\nEn junio, Alemania aument\u00f3 su apoyo a Intel para construir una planta de chips, de 6.800 millones de euros (7.600 millones de d\u00f3lares) a 9.900 millones de euros.\nEl gobierno central de India est\u00e1 subsidiando una f\u00e1brica de Micron en Gujarat para \u201censamblar y probar\u201d chips, gastando una cantidad equivalente a una cuarta parte de su presupuesto anual para educaci\u00f3n superior.\nEventualmente, el opositor Partido Laborista de Gran Breta\u00f1a quiere gastar 28.000 millones de libras esterlinas (36.000 millones de d\u00f3lares) al a\u00f1o en donaciones ecol\u00f3gicas que, como parte del\u00a0pib, ser\u00edan casi diez veces m\u00e1s que las de Estados Unidos.\n\nUna carrera armamentista industrial est\u00e1 en marcha.\u00a0Estados Unidos le da la bienvenida y dice que el mundo necesita tecnolog\u00edas ecol\u00f3gicas y un suministro diversificado de chips.\u00a0Es cierto que un oc\u00e9ano de dinero p\u00fablico acelerar\u00e1 la transici\u00f3n verde y reformar\u00e1 las cadenas de suministro de manera que aumente la seguridad de las democracias.\u00a0Por desgracia, los beneficios econ\u00f3micos que se prometen son una ilusi\u00f3n.\u00a0Como informamos esta semana, los gobiernos que subvencionan y protegen la fabricaci\u00f3n tienen m\u00e1s probabilidades de da\u00f1ar sus econom\u00edas que de ayudarlas.\nEn condiciones ideales, promover la manufactura puede contribuir a la innovaci\u00f3n y el crecimiento.\u00a0Hacia fines del siglo XX, Corea del Sur y Taiw\u00e1n alcanzaron a Occidente gracias a la cuidadosa promoci\u00f3n de las exportaciones manufactureras.\u00a0En industrias como la fabricaci\u00f3n de aviones, los enormes costos de entrada y la demanda futura incierta pueden justificar el apoyo a nuevas empresas, como cuando Europa respald\u00f3 a Airbus en la d\u00e9cada de 1970.\u00a0Asimismo, la ayuda dirigida puede impulsar la seguridad nacional.\nPero es probable que los esquemas actuales fracasen o resulten innecesariamente costosos.\u00a0Los pa\u00edses que subvencionan los chips y las bater\u00edas no persiguen un crecimiento compensatorio, sino que luchan por la tecnolog\u00eda de punta.\u00a0Es poco probable que el mercado de veh\u00edculos el\u00e9ctricos y bater\u00edas se convierta en un duopolio al estilo Airbus-Boeing.\u00a0En la d\u00e9cada de 1980, los proteccionistas argumentaron que Jap\u00f3n dominar\u00eda la industria de los semiconductores, estrat\u00e9gicamente vital, debido a su dominio subvencionado de la fabricaci\u00f3n de chips de memoria.\u00a0No result\u00f3 as\u00ed.\nDuplicar la producci\u00f3n reduce la especializaci\u00f3n, elevando los costos y afectando el crecimiento econ\u00f3mico.\u00a0Algunos analistas esperan que el precio de un chip producido en Texas sea un 30% m\u00e1s alto que uno fabricado en Taiw\u00e1n.\u00a0La administraci\u00f3n Biden est\u00e1 buscando con retraso formas de abrir sus subsidios para veh\u00edculos el\u00e9ctricos a los fabricantes de autom\u00f3viles de pa\u00edses amigos.\u00a0Pero la mayor\u00eda de los requisitos de \u201cCompre productos estadounidenses\u201d est\u00e1n escritos en leyes que pueden ser casi imposibles de modificar.\u00a0Y est\u00e1n siendo copiados.\u00a0Hace una d\u00e9cada, se implementaron alrededor de 9,000 medidas proteccionistas en todo el mundo, calcula Global Trade Alert, una organizaci\u00f3n ben\u00e9fica.\u00a0Hoy hay alrededor de 35.000.\nLos l\u00edderes europeos creen que deben igualar a Estados Unidos o enfrentar una desindustrializaci\u00f3n catastr\u00f3fica.\nHan olvidado la l\u00f3gica de la ventaja comparativa, que garantiza que los pa\u00edses siempre tendr\u00e1n algo para exportar, sin importar cu\u00e1ntos cheques emitan los gobiernos extranjeros o cu\u00e1n productivos se vuelvan sus socios comerciales.\u00a0Dinamarca no tiene una industria automotriz de la que hablar, pero\u00a0el pib\u00a0por persona es un 11% m\u00e1s alto que en Alemania.\u00a0Incluso se exageran los beneficios para los trabajadores, porque los trabajos de manufactura ya no pagan una prima sobre el trabajo de servicios comparable.\nLas posibilidades de que la obsesi\u00f3n por la manufactura resulte contraproducente es enorme.\u00a0El estado de Nueva York gast\u00f3 casi 1.000 millones de d\u00f3lares en la construcci\u00f3n de una f\u00e1brica de paneles solares por cuyo alquiler Tesla paga 1 d\u00f3lar al a\u00f1o.\u00a0La idea era crear un centro de fabricaci\u00f3n, pero el proyecto ha devuelto solo 54 centavos en beneficios por d\u00f3lar gastado;\u00a0seg\u00fan el\u00a0Wall Street Journal, el \u00fanico nuevo negocio cercano es una cafeter\u00eda.\u00a0El intento de India de impulsar su industria de tel\u00e9fonos m\u00f3viles parece haber tra\u00eddo principalmente trabajo de montaje de bajo valor.\u00a0La lecci\u00f3n de Corea del Sur es que los campeones nacionales deben estar expuestos a la competencia mundial y dejar que fracasen.\u00a0La tentaci\u00f3n de hoy ser\u00e1 protegerlos, pase lo que pase.\nEstados Unidos dice que quiere un \u201cpatio peque\u00f1o y una valla alta\u201d.\u00a0Para la seguridad nacional, en particular, vale la pena pagar por el acceso a tecnolog\u00edas vitales.\u00a0Sin embargo, a menos que los formuladores de pol\u00edticas tengan claros los peligros de los subsidios, el patio cercado solo se har\u00e1 m\u00e1s grande.\u00a0Por muy bien intencionados que sean los que reparten dinero hoy, es probable que sus sucesores est\u00e9n menos enfocados y m\u00e1s cabildeados.\u00a0Los gobiernos no se equivocan al buscar buenos empleos, la transici\u00f3n verde o la seguridad nacional.\u00a0Pero si sucumben al enga\u00f1o de la manufactura, dejar\u00e1n a sus pa\u00edses en peores condiciones. Lampadia\nDescargar PDF\nTags: CadenasDeSuministroCompetitividadEcon\u00f3micaPol\u00edticasP\u00fablicasRelocalizaci\u00f3nIndustrialTendenciasEcon\u00f3micas\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/mineria/es-hora-de-minar-el-fondo-del-mar/",
        "title": "Es hora de minar el fondo del mar | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEs hora de minar el fondo del mar | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tMiner\u00eda de aguas profundas\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tEs hora de minar el fondo del mar\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n11 de Julio de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Miner\u00eda\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nDirector de Lampadia\nTal como venimos advirtiendo hace ya ocho a\u00f1os, nuestra miner\u00eda, nuestra mayor fuente de riqueza y la \u00fanica que puede ayudarnos a dar un gran salto hacia el desarrollo integral, con recursos suficientes para hacer una revoluci\u00f3n educativa, de salud y de infraestructuras; puede estar m\u00e1s cerca de devenir en \u2018el recuerdo de un potencial perdido\u2019.\nYa hace casi una d\u00e9cada que un inversionista australiano me coment\u00f3 de su operaci\u00f3n submarina en Pap\u00faa Nueva Guinea, donde ten\u00edan un yacimiento de minerales diseminados, no eran n\u00f3dulos, con leyes grotescas de cobre, zinc y plomo.\nDesde entonces he estado muy preocupado por la posibilidad de que la miner\u00eda submarina, y espacial, vayan a hacer que nuestros recursos duerman eternamente, sin producir su aporte potencial para el bienestar de los peruanos.\n\nEntonces enfatic\u00e9 que solo nos quedaban unos 20 a\u00f1os para aprovechas nuestros recursos:\n\nTal como van las cosas en el Per\u00fa, nuestros yacimientos minerales podr\u00edan terminar durmiendo debajo de cruces: \u2018Ac\u00e1 muri\u00f3 Conga\u2019, o \u2018Ac\u00e1 muri\u00f3 T\u00eda Mar\u00eda\u2019.\n\nHoy d\u00eda, The Economist publica un editorial donde afirma que como el mundo necesita m\u00e1s metales para bater\u00edas, \u201cEs hora de minar el fondo del mar\u201d. Es hora de hacer \u201cMiner\u00eda de aguas profundas\u201d. (Leer, l\u00edneas abajo, el art\u00edculo de The Economist).\nEs muy frustrante que hayamos devenido en una sociedad inerte, donde ni siquiera el gremio minero haya comunicado a los ciudadanos la gran oferta que ten\u00eda la miner\u00eda para la prosperidad de todos los peruanos.\nHemos dejado que los traidores del bienestar, los que hablaron del pos-extractivismo, los que pararon Cerro Quilish, Tambogrande, Conga, T\u00eda Mar\u00eda, etc., etc., adormecieran nuestras voluntades.\nGracias a Dios, no es a\u00fan el fin de los tiempos. Todav\u00eda podemos reaccionar. Informemos, comuniquemos y comprometamos todas nuestras capacidades por hacer realidad el potencial del:\n\u2018Per\u00fa Minero \u2013 Bienestar para TODOS\u2019\nMiner\u00eda de aguas profundas\nEs hora de minar el fondo del mar\nEl mundo necesita m\u00e1s metales para bater\u00edas\nObtener n\u00edquel de las profundidades causa mucho menos da\u00f1o que obtenerlo en tierra\nimagen: getty images\nThe Economist\n6 de julio de 2023\nLa combusti\u00f3n de combustible\u00a0para transportar personas y mercanc\u00edas por carretera produjo alrededor de 6,000 millones de toneladas de di\u00f3xido de carbono en 2021, el 16 % de las emisiones mundiales relacionadas con la energ\u00eda.\u00a0Si los pa\u00edses quieren frenar el aumento de la temperatura mundial, deben detener estas emisiones.\u00a0Eso significa construir veh\u00edculos a bater\u00eda que funcionen con electricidad en lugar de combusti\u00f3n interna.\u00a0Y eso, a su vez, significa\u00a0extraer y procesar metales\u00a0a una escala sin precedentes.\nTome\u00a0el n\u00edquel, que se utiliza en la parte de una bater\u00eda que almacena energ\u00eda.\u00a0La Agencia Internacional de Energ\u00eda calcula que se deben extraer 80 millones de toneladas de aqu\u00ed a 2040 si el mundo quiere alcanzar sus objetivos clim\u00e1ticos.\u00a0Eso es m\u00e1s n\u00edquel del que se ha extra\u00eddo nunca, y se acerca a los 100 millones de toneladas de reservas mundiales no explotadas medidas por el Servicio Geol\u00f3gico de los Estados Unidos.\n\nEs una perogrullada entre los economistas de recursos que la nueva demanda crea nuevas reservas, ya que las se\u00f1ales de precios estimulan la exploraci\u00f3n y la innovaci\u00f3n.\u00a0Pero eso lleva tiempo, y la necesidad es urgente.\u00a0\nAfortunadamente, existe una gran fuente sin explotar del metal.\u00a0Un tramo de lecho marino en el Oc\u00e9ano Pac\u00edfico, llamado Zona Clarion-Clipperton (CCZ), a unos 4.000 metros de profundidad, contiene la asombrosa cantidad de 340 millones de toneladas de n\u00edquel.\u00a0\nEl problema es que las reglas que cubren la miner\u00eda de los fondos marinos, en las que la Autoridad Internacional de los Fondos Marinos (isa), un brazo de la\u00a0onu,\u00a0ha estado trabajando durante 29 a\u00f1os, se han visto obstaculizadas por una burocracia d\u00e9bil y las preocupaciones cuestionables de los conservacionistas.\u00a0El 9 de julio es probable que se pierda la fecha l\u00edmite para finalizarlos.\u00a0La\u00a0isa debe publicar las reglas lo antes posible, para que la miner\u00eda pueda comenzar.\nEl n\u00edquel se asienta en el lecho marino en bultos del tama\u00f1o de una patata llamados n\u00f3dulos, unidos con cobalto, cobre y manganeso, que tambi\u00e9n est\u00e1n presentes en cantidades m\u00e1s que suficientes para satisfacer las necesidades de la transici\u00f3n de energ\u00eda verde.\u00a0Los n\u00f3dulos se crearon durante millones de a\u00f1os a medida que las part\u00edculas de metal descend\u00edan y se agrupaban en el fondo del mar.\u00a0Se pueden aspirar utilizando robots del tama\u00f1o de un autob\u00fas y luego bombearlos a un barco en la superficie.\nLos conservacionistas dicen que este proceso plantea graves riesgos ambientales.\u00a0Argumentan que el carbono ser\u00e1 expulsado del lecho marino y llegar\u00e1 a la atm\u00f3sfera, generando m\u00e1s calentamiento;\u00a0El sistema de recolecci\u00f3n crear\u00e1 penachos de sedimentos que ahogan la vida y los ecosistemas\u00a0ccz\u00a0hasta ahora v\u00edrgenes ser\u00e1n destruidos, interrumpiendo las redes alimentarias y da\u00f1ando las pesquer\u00edas.\nPero en un examen m\u00e1s detenido, muchos de estos argumentos son falsos.\u00a0Cuando se trata de n\u00edquel, la extracci\u00f3n de\u00a0ccz\u00a0es m\u00e1s ecol\u00f3gica y limpia que la extracci\u00f3n en tierra firme.\u00a0La investigaci\u00f3n muestra que la cantidad de carbono almacenado en el\u00a0ccz\u00a0es insignificante, lo que significa que la miner\u00eda no remover\u00e1 lo suficiente en la atm\u00f3sfera para aumentar el calentamiento.\u00a0Tampoco, seg\u00fan una investigaci\u00f3n del Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts, el sedimento revuelto se esparcir\u00e1 tan lejos o tan espeso como se afirma.\nLa preocupaci\u00f3n m\u00e1s seria es la amenaza a diversos organismos que son desconocidos para la ciencia.\u00a0Pero la vida en la\u00a0ccz\u00a0es escasa (unas 270.000 toneladas de biomasa ser\u00edan destruidas por la miner\u00eda) y en su mayor\u00eda microbiana.\u00a0Y debido a que la\u00a0ccz\u00a0es la \u00faltima parada de la red alimenticia oce\u00e1nica, habr\u00eda pocos efectos indirectos en otros ecosistemas.\u00a0Compare eso con la situaci\u00f3n en\u00a0Indonesia, el pa\u00eds que domina el suministro de n\u00edquel y posee una quinta parte de todas las reservas.\u00a0Si se extrajeran todas esas reservas, se destruir\u00edan al menos 10 millones de toneladas de organismos vivos (como en la\u00a0ccz, en su mayor\u00eda especies desconocidas para la ciencia).\u00a0Las emisiones asociadas tambi\u00e9n ser\u00edan diez veces mayores.\nVarios miembros\u00a0de la isa\u00a0han pedido una \u201cpausa de precauci\u00f3n\u201d, alegando que se sabe muy poco sobre los impactos de la miner\u00eda\u00a0ccz.\u00a0Esta l\u00f3gica es al rev\u00e9s.\u00a0Se sabe demasiado sobre la necesidad vital del n\u00edquel y la destrucci\u00f3n ambiental que se produce al obtenerlo en tierra, como para que cualquier otra cosa que no sea una acci\u00f3n cautelosa pero acelerada sea un camino sensato.\u00a0Las tecnolog\u00edas de bater\u00eda que usan menos n\u00edquel, o incluso nada en absoluto, pueden reducir con el tiempo su necesidad, pero con las tendencias actuales se requieren grandes cantidades.\u00a0Por lo tanto, los estados miembros deben buscar finalizar las reglas lo antes posible y luego monitorear el impacto en la\u00a0ccz\u00a0y el oc\u00e9ano circundante a medida que se lleva a cabo la miner\u00eda.\u00a0La recompensa es un planeta m\u00e1s fr\u00edo que alberga una mayor abundancia de vida. Lampadia\nDescargar PDF\nTags: CambioClim\u00e1ticomedioambienteMiner\u00edaSubmarinaPer\u00faMineroRecursosNaturalessostenibilidad\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    },
    {
        "url": "https://www.lampadia.com/analisis/comunicacion/censura-en-las-redes-sociales/",
        "title": "Censura en las redes sociales | Lampadia - Antorcha informativa",
        "publish_date": null,
        "content": "\n\n\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nCensura en las redes sociales | Lampadia - Antorcha informativa\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivo: Lograr que los peruanos optemos por una Sociedad de Libre Mercado\u200b \n     \n\n\n\n\r\n\t\t\tCONTACTO\t\t\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nINVERSI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n roba a qui\u00e9n?\n\n 17/01/2024\n\n\n\n\nPer\u00fa en APEC\n\n 30/11/2023\n\n\n\n\nMentiras para justificar desprop\u00f3sito\n\n 08/11/2023\n\n\n\n\nDinamitando las inversiones\n\n 14/07/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nECONOM\u00cdA\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\nTodo tiene un l\u00edmite\n\n 18/01/2024\n\n\n\n\nEl MEF hace m\u00e1s mortal el salto\n\n 10/01/2024\n\n\n\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023\n\n 08/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDESARROLLO\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\n 23/01/2024\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\n 22/01/2024\n\n\n\n\n\u00bfSe justifican sistemas extra\u00f1os?\n\n 11/01/2024\n\n\n\n\nBalance agroexportador 2023\n\n 09/01/2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLos sofistas\n\n 15/01/2024\n\n\n\n\nEl precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nClientelismo y degradaci\u00f3n universitaria\n\n 26/09/2023\n\n\n\n\nNo al imperio de la casta sindical\n\n 07/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSALUD\n\n\nAllPol\u00edtica\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa importancia de los peque\u00f1os pasos\n\n 11/12/2023\n\n\n\n\nTener claros los objetivos\n\n 23/10/2023\n\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda como herramienta de salud\n\n 16/10/2023\n\n\n\n\nMuchos Nano\u00b4s mueren todos los d\u00edas\n\n 10/10/2023\n\n\n\n\nUn par\u00e1sito llamado EsSalud\n\n 03/10/2023\n\n\n\n\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo\n\n 11/09/2023\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOTRAS CATEGOR\u00cdAS\n\n\n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nEditorial\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n \n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\nHome\n\nAn\u00e1lisis\n \n\n\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tDe la mano del diario La Rep\u00fablica\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\t\t\t\t\t\t\t\tCensura en las redes sociales\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n Por\nPablo Bustamante Pardo \n\n10 de Julio de 2023\n\n\nen\nAn\u00e1lisis, Comunicaci\u00f3n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nPablo Bustamante Pardo\nDirector de Lampadia\nAunque usted no pueda creerlo, resulta que Facebook censur\u00f3 el segundo art\u00edculo sobre \u2018La mayor tasa de mortalidad del mundo\u2019 (Lampadia \u2013 26 de junio, 2023), del Doctor en Salud P\u00fablica, Omar Neyra, aduciendo que: \u201cTu publicaci\u00f3n infringe nuestras Normas comunitarias en cuanto a informaci\u00f3n falsa sobre COVID-19\u201d. Ver el post del censor.\n\nComo veremos, el art\u00edculo no contiene ninguna falsedad. Su censura obedece a que, aunque usted tampoco lo pueda creer, quien censura no es Facebook, sino el diario La Rep\u00fablica, porque Facebook deleg\u00f3 en ese diario, un medio comprometido pol\u00edticamente con la izquierda m\u00e1s sectaria y que ejerce un periodismo nada riguroso, el rol de revisor de contenidos de las publicaciones de los peruanos en esa importante red social.\nLa Rep\u00fablica, la que traicion\u00f3 al Per\u00fa delatando los preparativos de los t\u00faneles para luchar contra el MRTA en la antigua embajada de Jap\u00f3n, est\u00e1 fungiendo de censor de las \u2018normas\u2019 de Facebook, que por supuesto, interpreta caprichosamente para ejecutar sus manipulaciones pol\u00edticas.\nLa siguiente imagen y el enlace correspondiente muestran con claridad que nuestra publicaci\u00f3n no contiene ninguna falsedad en absoluto, como puede comprobarse leyendo el art\u00edculo en nuestra web.\nLes rogamos a nuestros lectores que lean en Lampadia la publicaci\u00f3n del reputado especialista en salud, el Doctor Omar Neyra. Ver imagen y enlace:\n\nVer el art\u00edculo censurado por La Rep\u00fablica:\nLa mayor tasa de mortalidad del mundo \u2013 \u00bfSe pudo evitar? Parte II\nLo que s\u00ed contiene nuestra publicaci\u00f3n es una serie de denuncias del desastroso manejo de la pandemia por parte del expresidente (de facto) Mart\u00edn Vizcarra, responsable pol\u00edtico y quien sabe si tambi\u00e9n responsable penalmente de varias decisiones que determinaron el fallecimiento de decenas de miles de peruanos, como el haber insistido y manipulado los procesos para ordenar el uso de las fallidas pruebas r\u00e1pidas, mascarillas sin protecci\u00f3n, el uso (adem\u00e1s tard\u00edo) de las inadecuadas vacunas chinas, haber ordenado el cierre brutal de la econom\u00eda y de la atenci\u00f3n primaria de salud, entre otras barbaridades.\nPeor a\u00fan, nuestro reclamo al verificador no fue atendido por varios d\u00edas y luego solo nos recomendaron volver publicarlo por otra v\u00eda publicitaria.\nEl mismo Doctor Neyra, se ha visto precisado a denunciar la censura de su art\u00edculo el pasado lunes 3 del presente, en el programa Mundos Paralelos de Francisco de Pi\u00e9rola, de Canal N.\n\n\nVer la grabaci\u00f3n del programa de Mundos Paralelos en el siguiente enlace:\nhttps://www.youtube.com/watch?v=2pb82k1QELw\nLuego de este incidente, nos comunicaremos con Facebook para explicarles las caracter\u00edsticas del grupo La Rep\u00fablica, que los hace muy inapropiados para ejercer el rol de verificadores de chequeo de datos.\n\nLampadia\nDescargar PDF\n\n\n\n\nShareTweetPin\n\n\n\n\n\n\n\n\nART\u00cdCULOS RELACIONADOS\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa pol\u00edtica del enga\u00f1o\n\nPor Jaime Spak 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nAgricultura s\u00ed\u2026 Miner\u00eda tambi\u00e9n\n\nPor Fernando Cill\u00f3niz 23 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa imaginaci\u00f3n y audacia necesarias\n\nPor Carlos G\u00e1lvez Pinillos 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn mercado hecho para el Per\u00fa\n\nPor Pablo Bustamante Pardo 22 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nUn robo de m\u00e1s de US$ 10,000 millones\n\nPor Fausto Salinas Lov\u00f3n 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\nLa izquierda es una fuerza retr\u00f3grada y venal\n\nPor Jaime de Althaus 19 de Enero de 2024\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNosotrosNuestro compromiso con la sociedad\nAp\u00f3yanos\nCategoriasAn\u00e1lisis\nOpiniones\nVideos\nLibros\nDocumentos\nInversi\u00f3n\nEconom\u00eda\nDesarrollo\nEducaci\u00f3n\nSalud\notros\nContacto\n\n\n\n\nAvenida Emilio Cavenecia N\u00b0 151, piso 7 - MIRAFLORES\n\n\n\n\n\n\n\nlampadia@lampadia.com\n\n\n\n\n\nEn Lampadia no tenemos derechos reservados y promovemos la libre difusi\u00f3n de nuestros contenidos\n\n\n\n\n\nEn Lampadia respetamos las opiniones que publicamos no necesariamente las hacemos propias\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n        No Result    \n\n View All Result    \n\nINICIO\nAN\u00c1LISIS\nOPINI\u00d3N\nVIDEOS\nCATEGOR\u00cdAS\n\nOpiniones\nAn\u00e1lisis\n\nHOLA MUNDO\nClima de Inversi\u00f3n\nComercio Internacional\nComunicaci\u00f3n\nDesarrollo\nEconom\u00eda\nEditorial\nEducaci\u00f3n\nGlobalizaci\u00f3n\nGobernanza\n\u00cdndices\nInfraestructuras\nInstitucionalidad\nMiner\u00eda\nOtros\nPol\u00edtica\nRecursos Naturales\nRegulaci\u00f3n\nSalud\nSocial\nTecnolog\u00eda\n\n\n\n\nLIBROS\nDOCUMENTOS\n \n\n\n    \n\n \n \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
    }
]