[
    {
        "text": "ART\u00cdCULO DE LAMPADIA",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "1.\t15 de Enero de 2024",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "La izquierda latinoamericana",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Su agenda perversa",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/politica/su-agenda-perversa/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "2.\t8 de Enero de 2024",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "El Per\u00fa largamente por debajo de su potencial",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Los pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo en 2023 ",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/economia/los-paises-mas-ricos-del-mundo-en-2023/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "3.\t4 de Enero de 2024",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Otra oportunidad",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Bendito Per\u00fa ",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/bendito-peru/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "4.\t18 de Diciembre del 2023",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "\u00a1No da lo mismo!!!",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Mirando el Per\u00fa desde el trono de Zeus",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/politica/mirando-el-peru-desde-el-trono-de-zeus/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "5.\t11 de Diciembre del 2023",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Pruebas PISA",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "El precio de la pandemia en la escolarizaci\u00f3n",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/educacion/el-precio-de-la-pandemia-en-la-escolarizacion/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "6.\t8 de Diciembre del 2023",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Acab\u00f3 la pesadilla",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "\u00a1Viva el Per\u00fa!",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/politica/viva-el-peru/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "7.\t1 de Diciembre del 2023",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Para mejorar el mundo",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Hacer primero las mejores cosas",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/desarrollo/hacer-primero-las-mejores-cosas/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "8.\t30 de Noviembre del 2023",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Un ajuste radical",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "El nacimiento de la econom\u00eda social de mercado - 2",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/economia/el-nacimiento-de-la-economia-social-de-mercado-2/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "27 de Noviembre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "Un ajuste radical",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "El nacimiento de la econom\u00eda social de mercado - 1",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/economia/el-nacimiento-de-la-economia-social-de-mercado/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "20 de Noviembre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "Propuesta de CADE-96 y 2014",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Visi\u00f3n Compartida de Futuro ",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/desarrollo/vision-compartida-de-futuro/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "16 de Noviembre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "Socialismo-Corrupci\u00f3n",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "El oro ilegal est\u00e1 en auge en Am\u00e9rica del Sur",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/mineria/el-oro-ilegal-esta-en-auge-en-america-del-sur/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "15 de Noviembre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "Vamos\u2026",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Entendiquichu manachu",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/politica/entendiquichu-manachu/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "14 de Noviembre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "Lampadia",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Diez a\u00f1os en la cruzada",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/institucionalidad/diez-anos-en-la-cruzada/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "13 de Noviembre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "11 a\u00f1os en la brega",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "845,000 seguidores",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/845000-seguidores/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "9 de Noviembre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "\u00bfQu\u00e9 es eso?",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "\u00bfSe\u00f1ales de alarma?",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/institucionalidad/senales-de-alarma/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "27 de Octubre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "Con la ayuda del silencio",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "El poder de la Palabra es inmenso",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/politica/el-poder-de-la-palabra-es-inmenso/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "25 de Octubre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "A este paso",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Nos quedamos sin j\u00f3venes",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/social/nos-quedamos-sin-jovenes/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "16 de Octubre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "Lo \u2018correcto\u2019 - \u00bf?",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "La dictadura progre ",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/politica/la-dictadura-progre/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "13 de Octubre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "El ejemplo de Suiza",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "C\u00f3mo organizar un pa\u00eds exitoso",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/desarrollo/como-organizar-un-pais-exitoso/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "6 de Octubre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "M\u00e1s pobreza para los pobres",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Abandonando el libre mercado",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/economia/abandonando-el-libre-mercado/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "5 de Octubre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "EEUU no invierte, pero empapela",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Ni come ni deja comer",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/globalizacion/ni-come-ni-deja-comer/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "28 de Setiembre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "Cobre: material cr\u00edtico y escaso",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Crucial para Alemania, pero no para el Per\u00fa",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/mineria/crucial-para-alemania-pero-no-para-el-peru/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "27 de Setiembre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "No podemos dejarlos solos",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Los pol\u00edticos no saben priorizar",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/politica/los-politicos-no-saben-priorizar/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "26 de Setiembre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "Una regi\u00f3n que no quiere aprender",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "El enigma del crecimiento de Am\u00e9rica Latina",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/el-enigma-del-crecimiento-de-america-latina/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "21 de Setiembre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "Escuelas de esp\u00edas",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "\u00a1Ah\u00ed vienen los rusos!",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/politica/ahi-vienen-los-rusos/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "19 de Setiembre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "Defender las ideas de la Libertad",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Con ganar dinero no alcanza",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/economia/con-ganar-dinero-no-alcanza/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "18 de Setiembre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "Los pobres por la miner\u00eda",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Nunca una mejor oportunidad",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/mineria/nunca-una-mejor-oportunidad/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "12 de Setiembre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "Las debilidades de The Economist",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Incapaz de interpretar a Milei y Argentina",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/politica/incapaz-de-interpretar-a-milei-y-argentina/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "6 de Setiembre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "Argentina la enfrenta",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Chile derrota a \u2018La casta\u2019",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/politica/chile-derrota-a-la-casta/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "4 de Setiembre del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "Otra oportunidad perdida",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Cadenas de suministro amigas",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/economia/cadenas-de-suministro-amigas/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "28 de Agosto del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "Otra mentira de los activistas clim\u00e1ticos",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "El cambio clim\u00e1tico no ha prendido fuego al mundo",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/recursos-naturales/el-cambio-climatico-no-ha-prendido-fuego-al-mundo/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "15 de Agosto del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "Cobre = Material cr\u00edtico",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Para EEUU, UE, Jap\u00f3n, India, Canad\u00e1 y China",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/mineria/para-eeuu-ue-japon-india-canada-y-china/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "25 de Julio del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "Hacia una buena regulaci\u00f3n",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Momento Pugwash de AI",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/tecnologia/momento-pugwash-de-ai/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "17 de Julio del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "Una nueva oportunidad",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "\u00bfIndustrializaci\u00f3n? Miremos de nuevo",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/economia/industrializacion-miremos-de-nuevo/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "11 de Julio del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "Miner\u00eda de aguas profundas",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Es hora de minar el fondo del mar",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/mineria/es-hora-de-minar-el-fondo-del-mar/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "10 de Julio del 2023",
        "style": "List Paragraph"
    },
    {
        "text": "De la mano del diario La Rep\u00fablica",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "Censura en las redes sociales",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "https://www.lampadia.com/analisis/comunicacion/censura-en-las-redes-sociales/",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "\n",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    },
    {
        "text": "",
        "style": "Normal"
    }
]